<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lebenslauf Abraham Steiner (27. April 1758-22. Mai 1833)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Erste Auszeichnung für Übungs- und Planungszwecke.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a">Lebenslauf des verwitweten Bruders 
                        Abraham Steiner, heimgegangen zu Salem in Nord-Carolina 
                        den 22. Mai 1833.</title>
                    <title level="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title> 
                    <date>1835</date>
                    <biblScope type="issue">Heft 4</biblScope>
                    <biblScope type="pages">657-753</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <div>
        <head>Lebenslauf 
            <lb/>des verwitweten Bruders Abraham Steiner,
            <lb/>heimgegangen zu Salem in Nord-Caro-
            <lb type="worddiv"/>lina den 22. Mai 1833.</head>
        <p>Ich bin den 27. April 1758 zu Bethlehem in
            <lb/>Pensylvanien geboren und von dem seligen Bruder
            <lb/>Petrus Böhler getauft worden. Als ich etwas
            <lb/>über ein Jahr alt war, wurde ich, nach damaligem
            <lb/>Gebrauch, von meinen Eltern in die Anstalt für
            <lb/>kleine Kinder zu Alt-Nazareth abgegeben. Hier
            <lb/>verbrachte ich einige Jahre in Gesellschaft mehrerer
            <lb/>Kinder unter Aufsicht der Geschwister Peter Braun
            <lb/>und Johann Schmidt. Ich kann mich aber nur
            <lb/>wenig dieser ganz frühen Jahre erinnern, außer
            <lb/>daß wir einmal unter Anleitung des Br. Braun
            <lb/>vor einer Anzahl Indianer, die sich außen vor dem
            <lb/>Thore auf der Landstraße befanden, singen mußten,
            <lb/>und daß wir überhaupt die Indianer gern sahen.</p>
        <p>Nach einigen Jahren kam ich in Gesellschaft
            <lb/>von 13 Kindern gleichen Alters in die Knaben-Anstalt
            <lb/>nach Nazareth-Hall, in welcher ich sodann
            <lb/>meine folgenden Kinderjahre und noch einige Zeit
            <lb/>darüber verbrachte.</p>
        <p>Unter den damaligen Lehrern in dieser Anstalt
            <lb/>ließ es sich der selige Bruder Paul Tiersch beson-
            <pb n="658" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>ders angelegen sein, den Kindern den Unterricht
            <lb/>eben so angenehm als nützlich zu machen, weshalb
            <lb/>er auch von uns ganz vorzüglich geliebt wurde.
            <lb/>Er wohnte auf keiner Kinderstube, sondern hatte
            <lb/>seine eigene, auf welche er die Kinder von Zeit
            <lb/>zu Zeit stubenweise kommen ließ, um ihnen allda
            <lb/>Unterricht zu ertheilen; und da wir sechs Stubenge-
            <lb type="worddiv"/>sellschaften ausmachten und er überdies die größern
            <lb/>Knaben noch besonders zu unterrichten hatte, so
            <lb/>war freilich seine Arbeit an uns sehr getheilt, und
            <lb/>wir konnten seines Unterrichts nicht so durchgängig
            <lb/>genießen; es war aber doch jedesmal eine besondere
            <lb/>Freude für uns, wenn die Reihe uns traf, auf
            <lb/>seine Stube zu kommen, und wenn er uns bisweilen
            <lb/>auf einen Spatziergang mitnahm, so war dies
            <lb/>ein wahres Fest. Er behandelte uns mit Ernst
            <lb/>und Güte, und ein Wort der Ermahnung von
            <lb/>ihm fruchtete mehr als die Züchtigungen Anderer.
            <lb/>Er führte uns immer darauf, was der Heiland
            <lb/>für uns gethan habe, und was wir Ihm dafür
            <lb/>schuldig wären.</p>
        <p>Die damalige Erziehungsmethode war streng,
            <lb/>und die Beköstigung der Kinder der allgemeinen
            <lb/>Armuth wegen sehr einfach und dabei knapp. Ohne
            <lb/>Zweifel aber hat Letzteres mit dazu beigetragen,
            <lb/>daß die Kinder ins Ganze genommen eine außer-
            <lb type="worddiv"/>ordentlich gute Gesundheit genossen, wie denn in
            <lb/>Zeit von mehr als 10 Jahren, die ich in dieser
            <lb/>Anstalt verlebte, unter einer Anzahl von 70 bis
            <lb/>80 Kindern — die gewöhnlichen Kinder-Epidemien
            <pb n="659"/>
            <lb/>ausgenommen — kaum eine Krankheit sich einge-
            <lb type="worddiv"/>stellt hat. Zeitlebens bin ich dem Heiland dafür
            <lb/>dankbar gewesen, daß ich in dieser Anstalt erzogen
            <lb/>worden bin, weil dies einen guten Einfluß auf
            <lb/>mein ganzes folgendes Leben gehabt hat. Denn
            <lb/>hätte ich dort nicht Unterricht bekommen, so würde
            <lb/>ich — so mangelhaft derselbe übrigens in mancher
            <lb/>Hinsicht war — entweder gar keinen oder doch
            <lb/>gewiß einen sehr viel unvollkommenern erhalten
            <lb/>haben. Ferner ist daselbst bei mir der erste Grund
            <lb/>zu meiner Anhänglichkeit an die Brüdergemeine
            <lb/>und ihren Einrichtungen gelegt worden, und end-
            <lb type="worddiv"/>lich wurde hier die Liebe zu dem Werke des Herrn
            <lb/>auf Erden überhaupt, vornehmlich aber unter den
            <lb/>Heiden, und der Trieb , Ihm zu dienen, bei mir
            <lb/>geweckt, wozu die Art des Vertrages des Bruders
            <lb/>Tiersch besonders gesegnet war. Zur damaligen
            <lb/>Zeit kamen noch häufig Indianer nach Nazareth-
            <lb/>Hall, sowol von Friedenshütten als aus den obern
            <lb/>Gegenden der Susquehannah und von andern Ge-
            <lb type="worddiv"/>genden her, und ich bekam eine Hinneigung zu diesem
            <lb/>Volke, die mir immer geblieben ist. Bei der
            <lb/>Abreise der Brüder Zeisberger, Sensemann, Hecke-
            <lb type="worddiv"/>wälder und anderer in das Jndianerland, inglei-
            <lb type="worddiv"/>chen bei den öfteren Abfertigungen von Brüdern
            <lb/>nach den westindischen Inseln wurde uns jedesmal
            <lb/>die Heiden-Missionssache der Brüder von dem Br.
            <lb/>Tiersch in einem solchen Lichte dargestellt, daß es
            <lb/>nothwendig einen tiefen Eindruck auf unsere jungen
            <lb/>Herzen machen mußte. Damals sah ich die Mis-
            <pb n="660" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>sionare meist zu Fuß mit ihrem Bündel auf dem
            <lb/>Rücken unter die Indianer pilgern, und da stellte
            <lb/>ich mir einen Heidenboten stets vor als einen Die-
            <lb type="worddiv"/>ner Jesu, der sein Leben gering achtet, in Ar-
            <lb type="worddiv"/>muth seine Straße zieht, oft gar nichts vor sich
            <lb/>sieht. Alles aber auf die Gnade wagt, und konnte
            <lb/>mir auf der Welt nichts ehrwürdigeres denken.</p>
        <p>Oefters fühlte ich Gnadenzüge des Heilandes
            <lb/>an meinem Herzen; aber es kam zu keiner blei-
            <lb type="worddiv"/>benden Uebergabe desselben an Ihn; auch war mir
            <lb/>meine Verdorbenheit noch etwas unbekanntes. Ein-
            <lb type="worddiv"/>mal an meinem Geburtstage, da die Pfirsichbäume
            <lb/>in voller Blüthe standen und die ganze Natur auf
            <lb/>das herrlichste verjüngt erschien, fühlte ich mich
            <lb/>ganz besonders aufgeregt, mich mit dem Freunde
            <lb/>meiner Seele zu unterhalten. Von Herzensgründe
            <lb/>sagte ich da zum Heiland: Dir geb ich heute mich
            <lb/>ganz aufs Neue hin! Ein andermal besuchte mich
            <lb/>meine Großmutter Börstler von Oly und sagte
            <lb/>beim Abschied zu mir: „Hab's Lämmlein lieb!"
            <lb/>Diese wenigen Worte drangen mir so zu Herzen,
            <lb/>daß ich ganz weich wurde, und machten mehr
            <lb/>Eindruck auf mich als die längste und gelehrteste
            <lb/>Predigt.</p>
        <p>So verflossen meine Kinderjahre, zwar nicht
            <lb/>ohne Eindrücke von der Liebe meines Erlösers zu
            <lb/>mir, aber doch ohne daß ich viele besondere Er-
            <lb type="worddiv"/>fahrungen gemacht hätte.</p>
        <p>Im Januar 1771 wurde ich in das Chor
            <lb/>der größern Knaben versetzt. Das mancherlei
            <pb n="661"/>
            <lb/>Warnende, welches uns zuvor von den uns bevor-
            <lb type="worddiv"/>stehenden bedenklichen Jahren gesagt worden war,
            <lb/>machte mich sehr schüchtern, doch war mir der
            <lb/>Tag sehr gesegnet, und das hinnehmende Gefühl,
            <lb/>welches besonders bei dem Abendsegen, den Br.
            <lb/>Tiersch hielt, waltete, habe ich Zeitlebens nicht
            <lb/>vergessen können. Zu unserm tiefen Schmerz wurde
            <lb/>dieser unser sehr geschätzter Freund und Lehrer im
            <lb/>nämlichen Jahr von uns getrennt, indem er nach
            <lb/>der Wachau verseht wurde. Bis in mein fünf-
            <lb type="worddiv"/>zehntes Jahr blieb ich in der Anstalt, in welcher
            <lb/>ich noch längere Zeit hätte verweilen können, wenn
            <lb/>mein Verstand damals nur ein wenig mehr Reife
            <lb/>erlangt gehabt hätte. Ich besaß eine große Wiß-
            <lb type="worddiv"/>begierde, weil aber dieselbe bei der damaligen Er-
            <lb type="worddiv"/>ziehungsmethode keine Befriedigung fand, indem
            <lb/>man in den Studien nicht von der Stelle kam,
            <lb/>so wurde ich mißmüthig. Sonderlich hätte ich gern
            <lb/>die höhere Rechenkunst, Geometrie und überhaupt
            <lb/>Mathematik studirt, allein ich wurde mit dem
            <lb/>Bedeuten abgewiesen, daß ich dies Alles nie brau-
            <lb type="worddiv"/>chen werde. Daß es höhere Wissenschaften gebe,
            <lb/>würde mir gänzlich unbekannt geblieben sein, wenn
            <lb/>ich nicht bisweilen in Abwesenheit deS ersten Leh-
            <lb type="worddiv"/>rers in die auf dem Tisch liegenden Bücher heim-
            <lb type="worddiv"/>lich einen Blick gethan hätte. Mein Vater wünschte,
            <lb/>daß ich mich dem Studiren widmen möchte, wo-
            <lb type="worddiv"/>zu es mir auch eine Zeit lang nicht an Lust ge-
            <lb type="worddiv"/>fehlt hatte. Diese aber verlor sich wieder, weil
            <lb/>wir nicht viel weiter vorrückten als wir in den
            <pb n="662"/>
            <lb/>Kinderjahren gewesen waren, und sehr streng und
            <lb/>eingezogen gehalten wurden. Bei meiner ganzli-
            <lb type="worddiv"/>chen Unbekanntschaft mit der Welt stellte sich daS
            <lb/>Wenige, was ich außer unserm engern Kreise von
            <lb/>ihr sah, von der reizendsten Seite dar, und verleitete
            <lb/>mich zu dem Wahne, daß ich unter andern
            <lb/>Verhältnissen mit vollkommener Freiheit, nach der
            <lb/>ich mich sehr sehnte, würde handeln können. Bei
            <lb/>einer Gelegenheit, da ich abbitten sollte, ohne,
            <lb/>meiner Meinung nach, etwas versehen zu haben,
            <lb/>erklärte ich mich dahin, daß ich keine Neigung
            <lb/>zum Studiren habe. Nun hätte ich zu Erlernung
            <lb/>einer Profession nach Bethlehem kommen können,
            <lb/>schlug es aber aus, weil ich glaubte, daß ich dort
            <lb/>eben so eingeschränkt wie bisher würde leben müs-
            <lb type="worddiv"/>sen, und zog es vor, zu meinen Eltern nach
            <lb/>Schöneck zu gehen, wo ich mehr Freiheit zu ge-
            <lb type="worddiv"/>nießen hoffte. Im Sommer 1772 kam ich da-
            <lb type="worddiv"/>selbst an, und wurde von meinem Vater bei seinem
            <lb/>Schmiedehandwerk angestellt. Die ersehnte Frei-
            <lb type="worddiv"/>heit aber ward mir nicht zu Theil, denn mein Va-
            <lb type="worddiv"/>ter, der ein etwas strenger Mann war, hielt mich
            <lb/>scharf, vornehmlich weil ich seinen Planen mit mir
            <lb/>mich widersetzt hatte. Nach einiger Zeit wollte
            <lb/>mir daher meine gegenwärtige Lage auch nicht ge-
            <lb type="worddiv"/>fallen, und ich wünschte, in meinen frühern Ver-
            <lb type="worddiv"/>hältnissen geblieben zu sein; denn nun war ich
            <lb/>durch Erfahrung belehrt und hatte einigermaßen
            <lb/>einsehen gelernt, daß überall in der Welt Sub-
            <lb type="worddiv"/>ordination und Gehorsam gefordert werde und daß
            <pb n="663"/>
            <lb/>mancherlei Einschränkungen nothwendig Statt fin-
            <lb type="worddiv"/>den müssen. O wie oft habe ich da beim Anblick
            <lb/>von Nazareth-Hall mich gesehnt, wieder innerhalb
            <lb/>dessen Mauern sein zu können, zumal da ich ver-
            <lb type="worddiv"/>nahm, daß die Jugend nicht mehr so beschränkt
            <lb/>sei, wie ehedem. Meine Wißbegierde war wieder
            <lb/>erwacht, und ich glaubte wenigstens Vorkenntnisse
            <lb/>in manchen Wissenschaften erlangt zu haben, die
            <lb/>ich nun einbüßen müsse. Allein jetzt war es vor-
            <lb type="worddiv"/>bei! Ich selbst hatte mir mein Glück verscherzt,
            <lb/>und konnte nichts weiter thun, als in der Stille
            <lb/>darüber seufzen; dabei betrachtete ich mich als einen
            <lb/>Menschen, aus dem nie etwas Rechtes werden
            <lb/>würde. Handarbeiten scheute ich zwar nicht, aber
            <lb/>aller Förderung in den Wissenschaften entbehren zu
            <lb/>müssen, wollte mir doch öfters allzu schwer wer-
            <lb type="worddiv"/>den. Ich wurde daher unzufrieden mit dem
            <lb/>Schmiedehandwerk, und habe es in Erlernung
            <lb/>desselben nie zu etwas Ganzem gebracht. Oft habe
            <lb/>ich damals gedacht: gäbe es nur irgendwo ein
            <lb/>Institut, in welchem die eine Hälfte der Zeit den
            <lb/>Handarbeiten, die andere aber dem Studiren gewidmet
            <lb/>wäre, dann wollte ich nichts unversucht
            <lb/>lassen, in demselben einzutreten, und ich nahm
            <lb/>mir vor, dies ins Werk zu setzen, sobald ich von
            <lb/>meinem Vater unabhängig sein würde. Leider
            <lb/>aber war damals kein solches Institut vorhanden
            <lb/>oder doch mir unbekannt. Nachmals hat mich
            <lb/>zwar die Hand des Herrn anders geführt, als ich
            <lb/>zu der Zeit vermuthen konnte, aber die Idee von
            <pb n="664"/>
            <lb/>einem solchen Institut und von der Zweckmäßig-
            <lb type="worddiv"/>keit desselben ist mir stets geblieben und liegt mir
            <lb/>bis heute noch im Gemüthe. — Jetzt wünschte ich
            <lb/>mich selbst in Kenntnissen weiter zu fördern, und
            <lb/>da ich die Lectüre leidenschaftlich liebte, so trachtete
            <lb/>ich darnach, Bücher zusammen zu borgen. Allein
            <lb/>diese waren damals in der Nachbarschaft und in
            <lb/>Nazareth so selten, daß ich nur wenige erhalten
            <lb/>konnte. Jedes Buch aber, das ich in die Hände
            <lb/>bekam, verschlang ich mit unersättlicher Begierde.
            <lb/>Von Nazareth erhielt ich großentheils nur Gemein-
            <lb/>Schriften, die ich oftmals durchlas. Zu Hause
            <lb/>besaßen wir, außer der Bibel und den damaligen
            <lb/>Gesangbüchern, nur noch einige Bände Reden und
            <lb/>David Cranzens Brüderhistorie; und da ich dies
            <lb/>Alles forschend las, so bekam ich einige Einsicht in
            <lb/>den Geist der Verfassung der Brüder-Gemeine.
            <lb/>Zum Lesen benutzte ich außer den Sonntagen die
            <lb/>Abende nach der Arbeit, und oft habe ich bis spät
            <lb/>in die Nacht hinein in der Bibel gelesen, und
            <lb/>zwar mit solchem Eindruck auf mein Herz, daß
            <lb/>mir noch im Bette bei Betrachtung des Gelesenen
            <lb/>die Augen übergingen. Sehr gut war es übrigens
            <lb/>für mich, daß zu damaliger Zeit das Land noch
            <lb/>nicht wie heut zu Tage mit einer Flut von Ro-
            <lb type="worddiv"/>manen überschwemmt war, — wer weiß, was
            <lb/>sonst aus mir geworden wäre.</p>
        <p>Die vermeintliche Strenge meines Vaters
            <lb/>gegen mich verleitete mich einigemal, ihm zu ent-
            <lb type="worddiv"/>laufen, doch kam ich nach einigen Wochen immer
            <pb n="665"/>
            <lb/>wieder zurück. Und wenn ich auch während des
            <lb/>Revolutionskriegees den Vorsatz faßte, beim Mili-
            <lb type="worddiv"/>tär einzutreten, so kam doch jedesmal etwas
            <lb/>dazwischen, was meinen Entschluß rückgänzig
            <lb/>machte.</p>
        <p>Was meinen innern Herzensgang während
            <lb/>meines Aufenthalts in Schöneck betrifft, so hatte
            <lb/>ich manche starke Aufforderungen, mich dem Herrn
            <lb/>Jesu zu ergeben, und es war auch und blieb mein
            <lb/>Sinn, solches zu thun. Bisweilen aber wollte ichs
            <lb/>verschieben, bis ich mein eigener Herr geworden sein
            <lb/>würde; zu andern Zeiten ließ ich mich von der
            <lb/>Sünde hinreißen, ihr zu dienen; auch wollte ich
            <lb/>mich nicht gern vor andern jungen Leuten in der
            <lb/>Gegend auszeichnen. Es war ein wunderlicher
            <lb/>Wechsel mit mir. So konnte ich z.B. an einem
            <lb/>Sonntag Nachmittag in schlechter Gesellschaft trotz
            <lb/>irgend Einem mitmachen; an einem andern suchte
            <lb/>ich die Gesellschaft alter Brüder in Nazareth, und
            <lb/>wenn dies mir gelang, so war ich sehr vergnügt,
            <lb/>denn sie war belehrend für mich; an einem dritten
            <lb/>war ich am liebsten allein auf dem Felde oder im
            <lb/>Busche, und dann betete und weinte ich viel. So
            <lb/>wechselte es mit mir beständig. Denn wiewol ich
            <lb/>gern ein Eigenthum Jesu geworden wäre, so war
            <lb/>doch mein Herz nicht lauter, sondern hatte noch
            <lb/>heimlich Lust an der Sünde. Auch hatte ich Nie-
            <lb type="worddiv"/>manden, dem ich mich anvertrauen konnte und
            <lb/>wollte. Denn obgleich unser Prediger freundschaftlich
            <lb/>gegen mich war, so war ich doch zu versteckt.
            <fw>Viertes Heft. 1835. 44</fw>
            <pb n="666"/>
            <lb/>mich ihm zu entdecken. Es war mein sehnlicher
            <lb/>Wunsch, einmal eine bleibende Erfahrung der Gnade
            <lb/>Gottes zu machen, und bisweilen freute ich mich
            <lb/>schon im Voraus auf die Zeit, wenn solches ge-
            <lb type="worddiv"/>schehen würde. Wenn ich des Sonntags auf dem
            <lb/>Felde oder im Busche weinte und betete, war mir
            <lb/>oft innig wohl. Aber es kam zu nichts Bestän-
            <lb type="worddiv"/>digem, weil ich dem Sündendienst nicht <hi rend="spaced-out">ganz</hi>
            <lb/>absagen wollte. An den Vorträgen unsers Predi-
            <lb type="worddiv"/>gers, des seligen Bruders Wolfgang Michler, fand
            <lb/>ich Geschmack, und war ein fleißiges Kirchkind;
            <lb/>die Gemein-Nachrichten waren mir vorzüglich ge-
            <lb type="worddiv"/>segnet, und ich erinnere mich einiger besondern
            <lb/>Versammlungen, in welchen mein Herz so zer-
            <lb type="worddiv"/>schmolzen war, daß es recht empfänglich für die
            <lb/>besten Eindrücke gewesen sein würde, hatte ich es
            <lb/>ganz dazu hergegeben. — Die Schönecker Gemeine
            <lb/>wohnte auf geschehene Einladung einigemale der
            <lb/>Christnachtfeier in Nazareth bei. Auch ich hatte
            <lb/>mich jedesmal in Gesellschaft anderer jungen Leute
            <lb/>dahin begeben, und wir belustigten uns dann,
            <lb/>wenn gleich nicht auf eine anstößige, so doch auf
            <lb/>eine solche Weise, die der Absicht unserer Einl-
            <lb type="worddiv"/>adung ganz zuwider war, und wiewol mir der ei-
            <lb type="worddiv"/>gentliche Zweck dieser Gottesverehrung ganz wohl
            <lb/>bekannt war, so machte sie gleichwol auf mich
            <lb/>nicht den mindesten Eindruck. Nun geschah es
            <lb/>einmal, daß die Schönecker Gemeine die Einla-
            <lb type="worddiv"/>dung, am Christabend nach Nazareth zu kommen,
            <lb/>nicht annahm, doch wurde die Christnacht in
            <pb n="667"/>
            <lb/>Schöneck mit einer Versammlung und zwar ohne
            <lb/>Musik gefeiert. Die Gesellschaft war nur klein
            <lb/>und kam in der Schulstube zusammen. Gleich zu
            <lb/>Anfang der Versammlung wurde ich so Hingenom-
            <lb type="worddiv"/>men, daß ich einen tiefen Eindruck von der Liebe
            <lb/>Gottes in Christo Jesu bekam. Die ganze Nacht
            <lb/>hindurch blieb ich in dieser seligen Stimmung, und
            <lb/>noch am Schluß der Feiertage warf ich mich vor
            <lb/>meinem Lager aufs Angesicht und bat flehentlich:
            <lb/>Ach mein herzliebes Jesulein, mach' Dir ein rein
            <lb/>sanft Bettelein, zu ruh'n in meines Herzens Schrein,
            <lb/>daß ich nimmer vergesse Dein! — Als einmal bei
            <lb/>einer Annahme in die Societät der Vers gesungen
            <lb/>wurde: Was Welt und Fleisch dem Geist vorlegt,
            <lb/>das haltet nur für Koth <hi>et</hi>c. konnte ich mich des
            <lb/>Weinens nicht länger erwehren. Ich ging her-
            <lb type="worddiv"/>nach aufs Feld in der ernstlichen Stimmung, der
            <lb/>Welt und dem Fleische abzusagen und mich meinem
            <lb/>Erlöser aufzuopfern. Da hatte ich freilich eine
            <lb/>selige Zeit, aber doch war's wieder vorübergehend,
            <lb/>theils weil ich dem Heiland vorschreiben wollte,
            <lb/>wie er mir Gnade solle widerfahren lassen, theils
            <lb/>weil mein Herz ein Schalk war, und ich doch im
            <lb/>Geheimen noch gern der Sünde diente, wenn sich
            <lb/>mir Gelegenheit dazu darbot. — Wieder ein ander-
            <lb type="worddiv"/>mal war eine Aufnahme in die Gemeine, und die
            <lb/>dabei waltende Gnadenüberströmung war so mäch-
            <lb type="worddiv"/>tig, daß beinahe Alles in Thränen zerfloß. Ich
            <lb/>wurde ganz hingenommen, und betrachtete die Auf-
            <lb type="worddiv"/>genommenen als wahre Jünger und Jüngerinnen
            <fw>44*</fw>
            <pb n="668"/>
            <lb/>Jesu, die Aufnahme in die Gemeine als eine Auf-
            <lb type="worddiv"/>nahme in die Jüngerschaft des Herrn und dachte:
            <lb/>Ach Gott! wenn wird diese Gnade mir einmal zu
            <lb/>Theil werden! Seit der Zeit habe ich die Aufnahme
            <lb/>in die Gemeine als einen wichtigen Gnadenruf des
            <lb/>Herrn Seiner Kirche in eine Seiner besonders be-
            <lb type="worddiv"/>gnadigten Oeconomien angesehen. — Einmal wurde
            <lb/>ein Bericht von der Indianer-Gemeine verlesen.
            <lb/>Dabei wurde ich so gerührt, daß an diesem und
            <lb/>dem folgenden Tag meine Augen selten trocken
            <lb/>wurden, besonders wenn ich bedachte, wie weit ich
            <lb/>im Vergleich mit diesen Indianern in der Liebe,
            <lb/>Gnade und Treue zurück sei. Man bemerkte es
            <lb/>und fragte mich, was mir fehle? Ich sagte es
            <lb/>aber Niemandem. — Damals und noch lange
            <lb/>nachher hätte ich Alles, selbst Leib und Leben auf-
            <lb type="worddiv"/>opfern können zum Behuf der Brüder-Missionen,
            <lb/>vorzüglich unter den Indianern, und ich wünschte
            <lb/>wirklich manchmal, meine Bekehrung beschleunigt
            <lb/>zu sehen, um mich nur recht bald einem solchen
            <lb/>Dienst widmen zu können.</p>
        <p>Die Singstunden, welche von Zeit zu Zeit
            <lb/>in der Schulstube, ohne musikalische Begleitung,
            <lb/>gehalten wurden, waren mir sehr erwecklich. Diese
            <lb/>und ähnliche Vorkommenheiten bewirkten bei mir,
            <lb/>daß ich niemals ein Freund von Prunk und lautem
            <lb/>Wesen bei kirchlichen Versammlungen gewesen bin,
            <lb/>sondern daß mir die einfachern, stillern und fanftern
            <lb/>Gottesdienste jederzeit die angenehmsten geblieben
            <lb/>sind.</p>
        <pb n="669"/>
        <p>Zu einer Zeit, da es sehr wankend bei mir
            <lb/>aussah, begegnete mir auf der Landstraße ein Bru-
            <lb type="worddiv"/>der aus Nazareth, der von vielen für halbherzig
            <lb/>gehalten wurde. Dieser redete mich sehe herzlich
            <lb/>an, und bat mich, dem Heiland mein ganzes Herz
            <lb/>hinzugeben, mit dem Beifügen, er glaube, ich
            <lb/>würde dereinst von dem Versöhner der Welt zu
            <lb/>den Heiden reden, deren es noch so viele auf der
            <lb/>Erde gebe; ich möchte doch den Absichten des Hei-
            <lb type="worddiv"/>landes mit mir nicht in den Weg treten. — Ein
            <lb/>andermal wünschte mir Bruder Michler zum Neuen
            <lb/>Jahr, daß ich ein Zeuge von Jesu Wunden wer-
            <lb type="worddiv"/>den und Sein Evangelium verkündigen möchte. —
            <lb/>Solche Vorkommenheiten brachten mich immer wie-
            <lb type="worddiv"/>der zum Nachdenken, wenn ich im Begriff war,
            <lb/>abzuweichen. Der Heiland wollte eben mein gan-
            <lb type="worddiv"/>zes Herz, und ich wollte ihm wol den größten
            <lb/>Theil geben, das übrige aber doch noch zu belie-
            <lb type="worddiv"/>bigem Gebrauch für mich behalten. Auch hinderte
            <lb/>mich ein gewisser Stolz (welchem das Nichtssein
            <lb/>vor dem Herrn sauer einging), ganz klein zuzu-
            <lb type="worddiv"/>geben.</p>
        <p>Wenn ich nun bedenke, wie lange mein Hei-
            <lb type="worddiv"/>land sich in dieser Zeit mit mir gemüht hat, und
            <lb/>wie ich zwar oft um Hülfe bat, aber das Wehe-
            <lb type="worddiv"/>thun der Cur scheute, und den Mitteln gram war,
            <lb/>und wie Er mir bei aller meiner Störrigkeit den-
            <lb type="worddiv"/>noch nachging, mich zog und mir helfen wollte, so
            <lb/>muß ich beschämt ausrufen: Was hast Du Die
            <lb/>an mir erseh'n!</p>
        <pb n="670"/>
        <p>Bevor ich mein zwanzigstes Jahr erreicht
            <lb/>hatte, entstand bereits eine Sehnsucht in mir, in
            <lb/>einer Orts-Gemeine und namentlich in einem Chor-
            <lb type="worddiv"/>hause wohnen zu können, und ich machte mir die
            <lb/>süßesten Vorstellungen von einem solchen höchst
            <lb/>schahbaren Glück.</p>
        <p>In dieser Zeit machte sich der damalige Pfle-
            <lb type="worddiv"/>ger der ledigen Brüder in Nazareth, Simon
            <lb/>Meier, viel mit mir zu thun. Ich war kindlich
            <lb/>zutraulich gegen ihn, und er wies mich öfters zu-
            <lb type="worddiv"/>rechte. Aber noch that ich keine festen Tritte.
            <lb/>Denn ob ich gleich gern ein Eigenthum Jesu ge-
            <lb type="worddiv"/>wesen wäre, so hatkte ich doch noch einige Dinge
            <lb/>lieb, die damit nicht vereinbar waren; diese wünschte
            <lb/>ich beizubehalten, zwar nicht in ihrem ganzen Um-
            <lb type="worddiv"/>fange, aber doch etwas davon. Denn daß man
            <lb/>Alles verlassen und sich Jesu ohne einige Aus-
            <lb type="worddiv"/>nahme ergeben müsse, wenn man Sein Jünger
            <lb/>sein wolle, schien mir eine allzuschwere Aufgabe,
            <lb/>an welcher ich auch nachmals mein ganzes Leben
            <lb/>hindurch habe lernen müssen.</p>
        <p>Im Jahr 1779 besuchte ich fleißig in Beth-
            <lb type="worddiv"/>lehem, und hielt mich längere oder kürzere Zeit in
            <lb/>der Nähe dieser Gemeine bei meiner Mutter Bru-
            <lb type="worddiv"/>der Börstler auf. Alles, was ich in Bethlehem
            <lb/>sah, gefiel mir ausnehmend wohl. Alle dortigen
            <lb/>Einwohner betrachtete ich als Jünger und Jünge-
            <lb type="worddiv"/>rinnen Jesu, und es war ein Drängen und Treiben
            <lb/>und eine glühende Sehnsucht in mir , des in
            <lb/>meinen Augen höchsten Erdenglückes, im dasigen
            <pb n="671"/>
            <lb/>Chorhause der ledigen Brüder wohnen zu dürfen,
            <lb/>theilhaft zu werden. Auch glaubte ich, wenn ich nur
            <lb/>erst einmal in demselben wohnen würde, so werde
            <lb/>mir die Macht der Sünde und der Verführungen
            <lb/>nichts mehr anhaben können, kurz, es werde mir
            <lb/>nichts mehr fehlen. Ich suchte eben damals viel
            <lb/>Böses, das in mir steckte, außer mir; ich kannte
            <lb/>meine Grundverdorbenheit noch nicht, aber ich habe
            <lb/>sie in der Folge in der Gemeine gründlich kennen
            <lb/>gelernt. In dieser Zeit weinte und betete ich viel,
            <lb/>und versprach dem Heiland Alles, wenn Er mir
            <lb/>nur zur Gemeine nach Bethlehem verhelfen wolle.
            <lb/>Ich bat um Vergebung meiner Sünden, und zu
            <lb/>Zeiten war es mir so, als wären sie mir ve<unclear/>en,
            <lb/>zu andern Zeiten zweifelte ich daran, vornehmlich
            <lb/>weil kein damit verknüpfter auffallender Umstand
            <lb/>dabei vorgekommen war. Doch bekam ich tröstende
            <lb/>Blicke von meinem mir nachgehenden Freunde, und
            <lb/>manchmal war es mir wie ausgemacht, daß es
            <lb/>einmal anders mit mir werden würde. Ueberhaupt
            <lb/>bin ich in meinem Leben viel vom Unglauben ge-
            <lb type="worddiv"/>plagt worden, und kein Mittel, desselben mich zu
            <lb/>erwehren, sagte mir zu, als mich vor Jesu, dem
            <lb/>lieben Meister, zu stellen und um die Gnade des
            <lb/>Glaubens zu bitten.</p>
        <p>In Bethlehem besuchte ich fleißig die Ver-
            <lb type="worddiv"/>sammlungen, und die Vortrüge in denselben sagten
            <lb/>meinem Herzen zu, besonders die des Bruders
            <lb/>Joh. Friedr. Reichel, der damals aus der Unitäts-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Aeltesten-Conferenz zum Besuch der nordamerika
            <pb n="672"/>
            <lb type="worddiv-hyph"/>nischen Gemeinen daselbst anwesend war. Manch-
            <lb type="worddiv"/>mal, wenn ich versprochen hatte, Montags früh
            <lb/>bei meinen Eltern zu sein, ging ich noch Sonn-
            <lb type="worddiv"/>tags Abends in Bethlehem in die Gemeinstunde
            <lb/>und nach derselben in der Nacht zu Fuß nach
            <lb/>Schöneck. Es war eben die Zeit der ersten Liebe.</p>
        <p>Nun hielt ich um Erlaubniß an, in Bethle-
            <lb type="worddiv"/>hem wohnen zu dürfen. Bruder Etwein gab sich
            <lb/>meinetwegen Mühe; auch Bruder Joh. Friedr.
            <lb/>Reichel redete in dieser Hinsicht mit mir, und
            <lb/>fragte mich unter Andern, ob ich Vergebung der
            <lb/>Sünden erlangt habe? Ich antwortete: das hoffe
            <lb/>ich zuversichtlich. Als er aber weiter fragte: ob
            <lb/>ich auch Freiheit von Sünden erlangt hatte? so
            <lb/>stutzte ich und konnte nur antworten: die hoffe ich
            <lb/>zu erhalten. Er aber erklärte mir, daß beides
            <lb/>genau mit einander verbunden sei. Ich dachte bei
            <lb/>mir selbst: das wird sich schon geben, wenn ich
            <lb/>nur erst im Chorhause wohne. In der Folgezeit
            <lb/>aber fand ich, daß es nicht auf ein oder das an-
            <lb type="worddiv"/>dere Aeußere ankomme, sondern allein auf das
            <lb/>kindliche Aufsehen auf Jesum, und daß nur Er,
            <lb/>der Sohn Gottes, uns frei machen kann.</p>
        <p>Nicht lange darauf zeigte mir Bruder Natha-
            <lb type="worddiv"/>nael Seidel an, daß ich keine Erlaubniß erhalten
            <lb/>hätte, in Bethlehem zu wohnen, daß ich aber die-
            <lb type="worddiv"/>selbe vielleicht in Lititz erhalten könne. Sogleich
            <lb/>eilte ich dahin, brachte mein Anliegen an, und
            <lb/>erhielt die Gewährung meines Wunsches. Bei
            <pb n="673"/>
            <lb/>aller Freude hierüber that es mir doch sehr weh,
            <lb/>daß ich nicht in Bethlehem wohnen konnte, denn
            <lb/>daselbst stellte ich mir vor, müsse Alles, was nur
            <lb/>glückselig heißen kann, vereint beisammen sich fin-
            <lb type="worddiv"/>den. Nachmals aber ist es mir klar geworden,
            <lb/>daß der Herr aus weisen Absichten mir die Gewäh-
            <lb type="worddiv"/>rung meines Wunsches versagt hatte. Denn ich
            <lb/>lernte einsehen, daß es keineswegs auf den Ort
            <lb/>ankomme, wo man wohnt, daß man Jesum ha-
            <lb type="worddiv"/>ben kann, wo man um Ihn weint, und daß man
            <lb/>im Gefühl Seiner Nähe und Seines Friedens
            <lb/>überall vergnügt und selig leben kann. Seit der
            <lb/>Zeit habe ich an allen Orten, wo ich gewohnt
            <lb/>habe, gern gewohnt, und immer war es mir so,
            <lb/>als wünsche ich an keinem Ort lieber zu sein, als
            <lb/>an dem, wo ich mich gerade befand.</p>
        <p>Im October 1779 zog ich sodann ins Chor-
            <lb type="worddiv"/>haus der ledigen Brüder zu Litiz. Wäre ich nach
            <lb/>Bethlehem gezogen, so hätte ich vielleicht geglaubt,
            <lb/>alles wünschenswerthe erlangt zu haben; hier in
            <lb/>Litiz aber, wo ich übrigens sogleich eingewohnte,
            <lb/>fand ich, daß mir Jesus und Sein Licht noch
            <lb/>fehle, und dies zu erlangen ward nunmehr meines
            <lb/>Herzens eifrigstes Sehnen. Ich weinte und flehte
            <lb/>um Gnade; der Sünderfreund bewies sich als sol-
            <lb type="worddiv"/>cher an mir, und ich hatte, wenn ich vor Ihm
            <lb/>stand, unaussprechlich selige Zeiten, wiewol ich mich
            <lb/>sehr gebeugt und klein fühlte. Da ich einige Zeit
            <lb/>auf die Aufnahme in die Gemeine warten mußte,
            <lb/>so trieb mich dies um so näher zum Kreuze.
            <pb n="674"/>
            <lb/>Manche Winterabende, wenn alle Andern schon zu
            <lb/>Bette waren, verbrachte ich noch Stundenlang auf
            <lb/>meiner Stube, um mein Herz vor dem auszuschüt-
            <lb type="worddiv"/>ten, der in das Innere sieht. — Am 13. Febr.
            <lb/>1780 wurde mir endlich die Gnade zu Theil, in
            <lb/>die Gemeine aufgenommen zu werden. Die Loo-
            <lb type="worddiv"/>sung der Gemeine an diesem Tage hieß: „So
            <lb/>Jemand unter euch Weisheit mangelt, der bitte
            <lb/>von Gott, der da gibt einfältiglich Jedermann und
            <lb/>rücket es Niemand auf, so wird ihm gegeben
            <lb/>werden" (Jac. 1, 5.), an welche Worte ich in
            <lb/>der Folgezeit gar oft gedacht habe, indem sie mir
            <lb/>bei meinen mancherlei Aufträgen in der Gemeine,
            <lb/>wenn mir Weisheit, Einsicht und Kenntnisse man-
            <lb type="worddiv"/>gelten, zur Aufmunterung dienten, und mich an-
            <lb type="worddiv"/>trieben, zu dem Quell aller Weisheit zu nahen
            <lb/>und aus demselben zu schöpfen. O wie schätzbar
            <lb/>war es mir nun, mein Erb' und Recht an Gottes
            <lb/>Hause und Geschlecht erlangt zu haben, da ich fest
            <lb/>davon überzeugt war. Er selbst, der Herr des
            <lb/>Hauses, habe mir das selige Gnadenloos, zum
            <lb/>Brüderbunde zu gehören, bestimmt, und ich gelobte
            <lb/>nicht nur dem Heiland, sondern auch der Gemeine,
            <lb/>unverbrüchliche Treue. — Nun aber sehnte ich mich
            <lb/>nach dem Genuß des heiligen Abendmahls, allein
            <lb/>auch dieses wurde mir nicht sogleich zu Theil.
            <lb/>Während am folgenden Gründonnerstag die Ge-
            <lb type="worddiv"/>meine zum Genuß des Leibes und Blutes Jesu
            <lb/>versammelt war, lag ich an der Mauer, welche
            <lb/>den Bezirk der ledigen Brüder umschließt, und
            <pb n="675"/>
            <lb/>weinte meinem Heiland heiße Thränen vor, und
            <lb/>Er war da, hörte mich, und gab mir überaus
            <lb/>trostende Versicherungen Seiner Gnade. — Am
            <lb/>Chorfest der ledigen Brüder, den 29. August die-
            <lb type="worddiv"/>ses Jahres, genoß ich zum erstenmal das Mahl
            <lb/>des Herrn. Die Loosung des Tages hieß: „Er
            <lb/>haält Glauben ewiglich" (Ps. 146, 6.). Schon
            <lb/>zuvor hatte ich einen Bund mit dem Heiland ge-
            <lb type="worddiv"/>macht, Sein Eigenthum sein und bleiben zu wol-
            <lb type="worddiv"/>len bis in Ewigkeit, mit dem innigen Herzensfle-
            <lb type="worddiv"/>hen, daß Er mich durch diese Zeiten leiten und
            <lb/>mich mit dem Genuß der Seligkeiten Seiner Kin-
            <lb type="worddiv"/>der begnadigen wolle. Nun bat ich Ihn, daß
            <lb/>wenn ich nicht Treue und Glauben halten sollte,
            <lb/>Er mich doch nicht verlassen, sondern immer wieder
            <lb/>Seiner Zusage gedenken und mich aufs Neue
            <lb/>zu sich ziehen und bei sich erhalten möchte.</p>
        <p>Im December dieses Jahres wurde ich zur
            <lb/>Aufsicht bei den größern Knaben angestellt. Sie
            <lb/>waren ein gutes Völkchen und machten mir wenig
            <lb/>Mühe. Als ich am folgenden Gründonnerstag
            <lb/>wahrend des heiligen Abendmahles zur Aufsicht bei
            <lb/>ihnen war, nahm ich Hübners biblische Historien,
            <lb/>die auf dem Tische lagen, zur Hand, und las aus
            <lb/>denselben die Historien von den Leidensscenen und
            <lb/>dem Begräbniß Jesu. Was mein Herz da em-
            <lb type="worddiv"/>pfunden, muß ich unbeschrieben lassen. Ich war
            <lb/>ganz hingenommen, und es war mir, als sähe ich
            <lb/>Jesum am Kreuze leiden und sterben, als wäre
            <pb n="676"/>
            <lb/>ich bei Seiner Herabnahme vom Kreuze und beg-
            <lb type="worddiv"/>leitete Seine Leiche ins Grab.</p>
        <p>Nun wurde mir der Grund aller Seligkeit in
            <lb/>Zeit und Ewigkeit erst recht klar. Es war mir,
            <lb/>als regnete der Schweiß und das Blut meines Er-
            <lb type="worddiv"/>lösers über mich, ein inniges Liebesband zog mich
            <lb/>fester an Ihn, und ich wurde, so zu sagen, an
            <lb/>Ihn gekettet. Seit der Zeit waren es immer
            <lb/>meine seligsten Stunden, wenn ich mir Jesum in
            <lb/>Seinen verschiedenen Leidensscenen oder im Grabe
            <lb/>habe im Geiste betrachten können, und stets fand
            <lb/>ich hierin das wirksamste Mittel gegen die Einflüsse
            <lb/>sündlicher Gedanken. Doch alles dies läßt sich mit
            <lb/>Worten nicht beschreiben, es muß gefühlt und gen-
            <lb type="worddiv"/>ossen werden!</p>
        <p>Am folgenden Ostermontag ging ich Nachmit-
            <lb type="worddiv"/>tags mit den Knaben spatzieren. An einer schönen
            <lb/>Stelle im Busche ließ ich sie ein Spiel vornehmen
            <lb/>und lagerte mich unterdeß an einem Dornstrauche.
            <lb/>Hier bekam ich abermals eine herzhinnehmende
            <lb/>Offenbarung von der Liebe Gottes, die sich durch
            <lb/>Jesu Hingabe in den Tod bewiesen hat, so daß
            <lb/>ich wie Wachs am Feuer vor Ihm zerschmolz,
            <lb/>und meines Herzens Sehnen ging dahin, daß diese
            <lb/>Gefühle mich doch stets begleiten und daß der Ein-
            <lb type="worddiv"/>druck davon aus meinen Worten und Handlungen
            <lb/>immerdar leuchten möchte. Die Knaben mochten
            <lb/>wol bemerken, was mit mir vorgegangen war, und
            <lb/>betrugen sich außerordentlich eingezogen. — Aber
            <lb/>ach! wie schwankend ist doch das Menschenherz!
            <pb n="677"/>
            <lb/>Schon in diesem Sommer ließ ich mir etwas dem
            <lb/>Evangelio unwürdiges zu Schulden kommen. Nun
            <lb/>traf es sich, daß Bruder Matthäus Hehl den ledi-
            <lb type="worddiv"/>gen Brüdern eine Chor-Versammlung hielt über
            <lb/>den unverwandten Glaubensblick auf Jesu Tod am
            <lb/>Kreuze, in welcher er davon redete, daß jedes
            <lb/>arme Sünderherz, welches tiefen Schmerz fühlt
            <lb/>über seine Schuld und Sünden, getröstet und er-
            <lb type="worddiv"/>quickt wird, wenn es seinen Heiland am Kreuze
            <lb/>erblicken kann. Beklommen saß ich da und dachte:
            <lb/>das geht alle meine Brüder an  ich aber habe es
            <lb/>mir verscherzt. Als reuiger Sünder nahte ich
            <lb/>jedoch zu dem Gnadenstuhl und bat um Vergebung,
            <lb/>und der, welcher auf dem Stuhle sitzt, sprach mir
            <lb/>aufs Neue Vergebung, Trost und Frieden zu.
            <lb/>Es war mir aber doch gut, daß so etwas über
            <lb/>mich kam; denn zuvor hatte ich geglaubt, selbst
            <lb/>das Elendsgefühl werde sich bei mir nicht mehr
            <lb/>zeigen; nun aber wurde es mir klar, daß das Ge-
            <lb type="worddiv"/>fühl unsers Elendes nothwendig ist, und daß man
            <lb/>alle Gnade als ein Bettler auf den Knieen fort-
            <lb type="worddiv"/>während annehmen muß.</p>
        <p>Mehrere mit mir gleichgesinnte junge Brüder
            <lb/>in Litiz pflegten sich damals öfters über ihre gegen-
            <lb type="worddiv"/>seitige Herzensstellung auf eine ungezwungene Weise
            <lb/>zu unterhalten. Dies machte mir den Aufenthalt
            <lb/>allda um so angenehmer, da ich ohnedies sehr an-
            <lb type="worddiv"/>hänglich an dies liebe Oertchen war und überaus
            <lb/>gern daselbst wohnte. Nun aber kam die Zeit,
            <lb/>da ich es wieder verlassen sollte. Die nächste Ver-
            <pb n="678" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>anlassung meines Dahinkommens war folgende ge-
            <lb type="worddiv"/>wesen. Es hatte daselbst bisher an einem Schmidt
            <lb/>gefehlt, weshalb mir angetragen worden war die-
            <lb type="worddiv"/>sem Gewerbe für Rechnung des Brüderhauses als
            <lb/>Meister vorzustehen. Da ich aber das Handwerk
            <lb/>nur sehr unvollkommen erlernt hatte, so konnte ich
            <lb/>meinem Auftrag keineswegs so, wie es erforder-
            <lb type="worddiv"/>lich war, ein Genüge leisten. Dazu kam denn
            <lb/>noch, daß ich gern in wissenschaftlichen Fächern
            <lb/>forschte, und alle Bücher, die ich mir verschaffen
            <lb/>konnte, begierig las. Dies wurde mir von dem
            <lb/>Vorsteher der ledigen Brüder, Renatus Keller
            <lb/>mehrmals ernstlich verwiesen, mit dem Bedeuten,
            <lb/>daß es sich für einen Handwerksmann nicht passe,
            <lb/>der Lectüre allzuviel Zeit zu widmen. Gleichwol
            <lb/>aber ließ ich nicht ab. Alles, was mir in die
            <lb/>Hände kam, zu lesen, wobei meine Auswahl nicht
            <lb/>immer so zweckmäßig war, als es billig hätte sein
            <lb/>sollen. Endlich glückte es, einen ausgelernten
            <lb/>Schmidt von Bethlehem zu bekommen, weshalb
            <lb/>mir angetragen wurde, meinen bisherigen Wohn-
            <lb type="worddiv"/>ort mit Bethlehem zu vertauschen. Dies nahm
            <lb/>ich, wiewol ungern, sogleich an, verließ im Juli
            <lb/>1781 mein mir so lieb gewordenes Litiz, und zog
            <lb/>ins Chorhaus der ledigen Brüder zu Bethlehem.
            <lb/>Hier wurde mir wieder die Aufsicht über die
            <lb/>größern Knaben übertragen, und ich erhielt ein
            <lb/>und anderes Geschäft, bis ich im folgenden Win-
            <lb type="worddiv"/>ter als Gehülfe beim Unterricht in der Knaben-
            <lb type="worddiv"/>schule angestellt wurde. Der selige Bruder Jacob
            <pb n="679"/>
            <lb/>Fries ließ es sich angelegen sein, mich in dies Ge-
            <lb type="worddiv"/>schäft einzuleiten, wie ich denn überhaupt den treuen
            <lb/>Anweisungen dieses Bruders viel zu danken habe.
            <lb/>Auch der Prediger, Bruder Joh. Andreas Hübner,
            <lb/>war mir behülflich, daß ich mich selbst in mehrere
            <lb/>Kenntnisse hineinarbeiten konnte, wozu ich vor-
            <lb type="worddiv"/>nehmlich die langen Winternächte benutzte.</p>
        <p>Bei Gelegenheit, daß mehrere Brüder und
            <lb/>Schwestern zur Akoluthie angenommen wurden,
            <lb/>ward der Sinn, dem Heiland zu dienen, der in
            <lb/>mir stets rege gewesen war, aufs Neue entflammt.
            <lb/>Ich war sehr vergnügt in Bethlehem, liebte und
            <lb/>wurde wieder geliebt, und hatte gewünscht, mein
            <lb/>Leben im dortigen Chorhause der ledigen Brüder,
            <lb/>wie es damals war, zu verbringen. Allein, mein
            <lb/>Aufenthalt in demselben währte keine 5 Jahre,
            <lb/>denn im Februar 1786 wurde mir angetragen,
            <lb/>nach Hope in New-Jersey als Gehülfe im dortigen
            <lb/>Kaufladen einzutreten. So wie ich jederzeit einen
            <lb/>an mich gelangten Antrag nicht leicht ablehnte, so
            <lb/>nahm ich auch diesen bereitwillig an, stand meinem
            <lb/>Geschäft mit Angelegenheit vor und suchte mir hier
            <lb/>noch mehr Menschenkenntnisse zu erwerben. Es
            <lb/>wurde mir aufgetragen, mich der wenigen ledigen
            <lb/>Brüder und Knaben daselbst als Chorarbeiter an-
            <lb type="worddiv"/>zunehmen. Bald darauf kam auch Bruder Drei-
            <lb type="worddiv"/>spring von Bethlehem dahin, der den nämlichen
            <lb/>Auftrag erhielt und mir untergeordnet sein sollte.
            <lb/>Dies konnte ich aber nicht zugeben, da er ein alter
            <lb/>Bruder und in seinen Grundsätzen strenger war als
            <pb n="680"/>
            <lb/>ich. Ich überließ ihm daher die Seelenpflege um
            <lb/>so mehr, da es mir schien, als passe sie nicht recht
            <lb/>zu meinen andern Geschäften. In Hope gewohnte
            <lb/>ich ebenfalls bald ein. Ich liebte dies Öertchen,
            <lb/>zumal da ich sah, daß sämmtliche Einwohner des-
            <lb type="worddiv"/>selben sich als zu einer Familie gehörend betrach-
            <lb type="worddiv"/>teten. Einige von uns ledigen Brüdern wohnten
            <lb/>zusammen in einem Hause, ohne jedoch eine eigene
            <lb/>Haushaltung zu haben. — Der Ort stand in dem
            <lb/>Rufe, daß es daselbst sehr ungesund sei, und auch
            <lb/>ich wurde im ersten Herbst von dem damals dort
            <lb/>herrschenden Fieber befallen. Nachmals aber war
            <lb/>ich während meines Aufenthalts allda so gesund,
            <lb/>ja gesünder, als je, und es ist mir anmerklich geblieben,
            <lb/>daß in Zeit von 3 1/2 Jahren, die ich
            <lb/>dort verlebte, auch nicht ein Todesfall sich erei-
            <lb type="worddiv"/>gnet hat.</p>
        <p>Da ich von jeher eine besondere Vorliebe zu
            <lb/>den Indianern gehabt habe, und gern meine Tage
            <lb/>unter ihnen verlebt hätte, so hielt ich darum an,
            <lb/>den Bruder Heckewälder, welcher eine Reise ins
            <lb/>Indianerland vorhatte, auf derselben zu begleiten,
            <lb/>welches mir bewilligt wurde. Im April 1789
            <lb/>reisten wir ab. Der Zweck dieser Reise war, Er-
            <lb type="worddiv"/>kundigung einzuziehen, ob das von den vereinigten
            <lb/>Staaten den Brüdern zuerkannte Land am Mus-
            <lb type="worddiv"/>kingum jeßt ausgemessen werden könnte, und wenn
            <lb/>dies möglich sei, solches ins Werk zu setzen. Als
            <lb/>wir nach Pittsburg kamen, widerriethen uns sach-
            <lb type="worddiv"/>verständige Leute, für die Zeit etwas in der Sache
            <pb n="681"/>
            <lb/>zu thun, weil dies die Indianer zu Feindseligkeiten
            <lb/>verleiten könne, indem der Friede zwischen ihnen
            <lb/>und den vereinigten Staaten keineswegs dauerhaft
            <lb/>sei, und es vielmehr den Anschein habe, daß ehe-
            <lb type="worddiv"/>stens ein neuer Indianerkrieg ausbrechen werde.
            <lb/>Einige riethen uns, zuerst nach Petquotting, dem
            <lb/>damaligen Wohnort der Indianergemeine, zu gehen,
            <lb/>und den Rath unserer Brüder einzuholen. Fänden
            <lb/>diese kein Bedenken, so könnten wir uns darauf
            <lb/>verlassen, daß dem so sei, zweifelten sie aber an
            <lb/>der Sicherheit, so möchten wir es nicht wagen,
            <lb/>das Geschäft des Ausmessens jetzt vorzunehmen.
            <lb/>Diesen Rath befolgten wir, und gingen über den
            <lb/>Alleghenny-Fluß, von wo wir in Gesellschaft von
            <lb/>4 Personen die Reise auf schmalen Pfaden durch
            <lb/>den Busch fortsetzten und während der ganzen Reise
            <lb/>nur zweimal einige Indianer zu Gesichte bekamen.
            <lb/>Damals waren nämlich die westlichen Gegenden
            <lb/>von Pensylvanien und der jetzige Staat Ohio noch
            <lb/>ganz unbewohnt. Nach mancherlei Mühseligkeiten
            <lb/>langten wir im Mai in Petquotting an. Die Liebe
            <lb/>und Herzlichkeit, mit welcher wir von den Missio-
            <lb type="worddiv"/>naren und sämmtlichen Indianer-Geschwistern auf-
            <lb type="worddiv"/>genommen wurden, rührte mich innigst. Hier
            <lb/>lernte ich jetzt eine aus den Heiden gesammelte
            <lb/>Gemeine kennen, in welcher das Wehen des Geis-
            <lb type="worddiv"/>tes Gottes kräftig zu spüren war, und in der Liebe,
            <lb/>Einfalt und Herzlichkeit vorherrschten. Wir begin-
            <lb type="worddiv"/>gen daselbst das Himmelfahrts- und Pfingstfest,
            <lb/>genossen mit der Gemeine das heilige Abendmahl,
            <fw>Viertes Heft. 1835. 45</fw>
            <pb n="682"/>
            <lb/>und wohnten einer Taufe von vier Erwachsenen
            <lb/>bei. Alles, was ich hier sah, hörte und fühlte,
            <lb/>gereichte mir sehr zur Erbauung, und recht von
            <lb/>Herzen konnte ich beten, daß diese Gemeine und
            <lb/>jedes Mitglied derselben erhalten werden möchte im
            <lb/>rechten wahren Glauben an Jesum Christum.</p>
        <p>Mit den Missionaren hatten wir wegen des
            <lb/>erwähnten Landmestens mehrere Conferenzen, wobei
            <lb/>auch einige verständige Indianer-Brüder zugegen
            <lb/>waren. Alle riethen. für die Zeit, davon abzusehen
            <lb/>und zugleich die Sache völlig verschwiegen zu hal-
            <lb type="worddiv"/>ten; denn würde es bekannt, daß wir deshalb ge-
            <lb type="worddiv"/>kommen wären, so könne solches der Indianer-
            <lb type="worddiv"/>Gemeine Noth und Gefahr von den Widriggesinn-
            <lb type="worddiv"/>ten zuziehen. — Der ehrwürdige Missionar David
            <lb/>Zeisberger hätte mich gern bei sich behalten, und
            <lb/>that mir den Vorschlag, da zu bleiben. Auf
            <lb/>meine Einwendung, daß ich hiezu weder Anwei-
            <lb type="worddiv"/>sung noch Erlaubniß von der Behörde in Bethle-
            <lb type="worddiv"/>hem hätte, erwiederte er, dafür wolle er sorgen und
            <lb/>stehe ein, sie zu bewirken. Wirklich habe ich auch
            <lb/>bei meiner Rückkunft in Bethlehem gefunden, daß
            <lb/>es dort keinen Schwierigkeiten unterworfen gewesen
            <lb/>wäre. Zuvor hatte ich zwar öfters geglaubt, daß ich
            <lb/>einen Ruf unter die Indianer mit Freuden annehmen
            <lb/>würde, und hatte dabei nicht an meine Untüchtigkeit
            <lb/>gedacht; als ich mich aber jetzt untersuchte, fand ich,
            <lb/>daß mein Herz hiezu nicht fest genug in der Liebe und
            <lb/>Treue sei. Auch ging ich damals noch mit andern
            <lb/>Projecken um, die freilich nur Luftgebäude waren.
            <pb n="683"/>
            <lb/>Ich wollte nämlich gern etwas sein, und dazu bot
            <lb/>sich mir die Gelegenheit dar bei einer neuen Nie-
            <lb type="worddiv"/>derlassung am Muskingum, aber unstreitig zu mei-
            <lb type="worddiv"/>nem Glück zerschlug sich die ganze Sache. Nach
            <lb/>einem rührenden Abschied traten wir zu Anfang
            <lb/>des Juni unsere Rückreise an, und einige Indian-
            <lb type="worddiv"/>er-Brüder begleiteten uns bis Pittsburg. Auf
            <lb/>dieser Reise lernte ich, wie man im Busche lebt,
            <lb/>welches mir in der folgenden Zeit sehr zu Statten
            <lb/>gekommen ist. Bei unserer Ankunft in Pittsburg
            <lb/>vernahmen wir die Kunde von bereits verübten
            <lb/>Feindseligkeiten und von Mordthaten der Indianer,
            <lb/>und wir wurden glücklich gepriesen, daß wir so gut
            <lb/>durchgekommen wären. Es war eben jetzt der An-
            <lb type="worddiv"/>fang eines Krieges der Indianer mit den vereinig-
            <lb type="worddiv"/>ten Staaten, der erst nach mehreren Jahren durch
            <lb/>den vollständigen Sieg des General Wayne über
            <lb/>die verbündeten Indianer beendigt wurde. Auf
            <lb/>der ganzen Reise war uns nicht die mindeste Ge-
            <lb type="worddiv"/>fahr zugestoßen, obgleich die uns begleitenden In-
            <lb type="worddiv"/>dianer Zeichen von Kriegern in der Nahe bemer-
            <lb type="worddiv"/>ken wollten, vornehmlich an derjenigen Stelle des
            <lb/>Cayahaga-Flusses, wo wir denselben passirten.
            <lb/>Nun vernahmen wir in Pittsburg , daß zur näm-
            <lb type="worddiv"/>lichen Zeit diesen Fluß hinunterwärts eine Gesellschaft
            <lb/>mit Packpferden von den Indkanern überfallen,
            <lb/>geplündert und einige von der Gesell-
            <lb type="worddiv"/>schaft ermordet worden wären. Auch waren bereits einige
            <lb/>Familien unterhalb Pittsburg überfal-
            <lb type="worddiv"/>len und zum Theil ermordet worden.</p>
            <fw>45*</fw>
            <pb n="684"/>
        <p>Am 24. Juni langten wir sodann glücklich in
            <lb/>Bethlehem an, worauf ich nach einigen Tagen
            <lb/>nach Hope zurückkehrte. Im August erhielt ich
            <lb/>einen Antrag nach Bethabara in der Wachau, um
            <lb/>allda den Kaufladen zu übernehmen. Dies machte
            <lb/>mir zwar einen Querstrich durch meine Plane, nach
            <lb/>welchen ich etwas Großes werden wollte, doch
            <lb/>nahm ich nach reiflicher Ueberlegung diesen Antrag
            <lb/>an, wiewol derselbe nicht ganz nach meiner Nei-
            <lb type="worddiv"/>gung war. — Wenn ich jetzt meinen Gang in Hope
            <lb/>überdenke, so finde ich heute noch vielfältige Ursache
            <lb/>zu bitten: Vergib mir meine Schuld! Mein Gang
            <lb/>war nicht immer dem Evangelio gemäß gewesen,
            <lb/>und ich habe mir manches zu Schulden kommen
            <lb/>lassen. Dies sah ich zu der Zeit zwar gut ein,
            <lb/>ging öfters in die Stille, klagte es dem Heiland
            <lb/>und gelobte Ihm neue Treue; gleichwol aber ver-
            <lb type="worddiv"/>gaß ich mich immer wieder. Ach, wie schwankend
            <lb/>ist doch des Menschen Herz!</p>
        <p>Gegen Ende September verließ ich Hope mit
            <lb/>einer Art von Heimweh-Gefühl. An der Stelle,
            <lb/>wo ich den Ort zum letztenmal sehen konnte, blickte
            <lb/>ich noch einmal zurück, segnete denselben und bat
            <lb/>den Heiland um Vergebung über alle daselbst be-
            <lb type="worddiv"/>gangene Versehen und Untreuen. Am 16. October
            <lb/>1789 langte ich in Salem an. Hier gefiel mir
            <lb/>besonders die damalige Einfalt der Sitten. Die-
            <lb type="worddiv"/>ses, wie auch daß ich daselbst mehrere Bekannte
            <lb/>antraf, machte, daß ich sogleich zu Hause war, und
            <lb/>als am 1. Nov. das Lied zur vollendeten Gemeine
            <pb n="685"/>
            <lb/>gesungen wurde, überwältigte mich bei den Wor-
            <lb type="worddiv"/>ten: „Salem, das droben ist <hi>et</hi>c." ein mit Wor-
            <lb type="worddiv"/>ten nicht zu beschreibendes Gefühl.</p>
        <p>Anfangs December wurde ich mit der ledigen
            <lb/>Schwester Christiane Fischer zur heiligen Ehe ver-
            <lb type="worddiv"/>bunden. Wir zogen hierauf nach Bethabara, wo
            <lb/>ich den dasigen Kaufladen übernahm. Es ging uns
            <lb/>hier gut; ich gewann das Oertchen bald lieb und
            <lb/>genoß das Vertrauen der Geschwister und unserer
            <lb/>Nachbarn. Ich wurde zu einem Mitgliede der Com-
            <lb type="worddiv"/>mittee und zum Prococollisten in derselben ernannt,
            <lb/>auch wurde mir die Führung dasiger Gemein-Casse
            <lb/>übertragen. Zu Ende März 1791 ging meine Frau
            <lb/>bei ihrer Niederkunft sammt zwei Zwillingskindern
            <lb/>unvermuthet selig heim, nachdem wir nicht volle
            <lb/>16 Monate beisammen gewesen waren. In mei-
            <lb type="worddiv"/>nem Witwerstande überließ ich mich meinem Hei-
            <lb type="worddiv"/>land und Führer kindlich, mit mir zu thun, was
            <lb/>Ihm beliebet. Kaum waren 4 Monate in diesem
            <lb/>Stande verbracht, so wurde mir von der Wa-
            <lb type="worddiv"/>chauischen Direction der Vorschlag zur abermaligen
            <lb/>Heirath gethan, worauf ich am 31. Juli 1791
            <lb/>mit der ledigen Schwester Catharina Sehner in
            <lb/>Salem zur heiligen Ehe verbunden wurde. Ich
            <lb/>setzte mein bisheriges Geschäft in Bethabara fort,
            <lb/>kam aber bald in einen schläfrigen Gang, gab
            <lb/>nicht Acht auf mein Herz und stand in Gefahr, in
            <lb/>Dinge verstrickt zu werden, die dem Heiland und
            <lb/>der Gemeine zur Unehre gereichen mußten. Aus
            <lb/>dieser Gefahr riß mich jedoch die sorgende Hand
            <pb n="686"/>
            <lb/>des Herrn. Hiezu bediente Er sich sonderlich des
            <lb/>liebreichen Zuspruches eines Freundes. Ich fühlte
            <lb/>nun lebhaft, daß ich ein armes, grundverdorbenes
            <lb/>Wesen bin, welches nicht bestehen kann, ohne täg-
            <lb type="worddiv"/>lich neue Kraft aus Jesu Gnadenfülle zu holen. —
            <lb/>Mein Gang wurde nun gleichförmiger, und ich
            <lb/>lernte die Cur aus dem Verdienst Jesu für das
            <lb/>sündige Herz mehr schätzen. Sein bitteres Leiden
            <lb/>für mich ward mir wieder genießbar, und in der
            <lb/>Betrachtung desselben und Seines Blutvergießens
            <lb/>und Todes hatte ich in der Folge unaussprechlich
            <lb/>selige Stunden, und oft habe ich, wenn ich mich
            <lb/>des Abends zur Ruhe gelegt halte, bei Betrach-
            <lb type="worddiv"/>tung der Leiche Jesu im Grabe Augenblicke ge-
            <lb type="worddiv"/>habt, die ich für alle Schätze der Welt nicht hin-
            <lb type="worddiv"/>gegeben haben würde.</p>
        <p>Im März 1793 wurde ich zum Friedensrich-
            <lb type="worddiv"/>ter und bald darauf auch zum Vorstand (<hi>Trustee</hi>)
            <lb/>für <hi>Stockes County</hi> ernannt, welche Aemter ich
            <lb/>über sieben Jahre lang verwaltet habe. Nach eini-
            <lb type="worddiv"/>gen Jahren wollte mir das Getümmel der Welt
            <lb/>zu Gerichtszeiten nicht mehr recht behagen. Gleich-
            <lb type="worddiv"/>wol ging ich, wie meine Pflicht es erheischte,
            <lb/>regelmäßig nach Germantown zum Gericht und
            <lb/>übte meine Obliegenheiten nach bestem Gewissen
            <lb/>aus. Wie oft aber habe ich, wenn ich zu solchen
            <lb/>Zeiten fast täglich dahin ritt, die herzvertraulich-
            <lb type="worddiv"/>sten Unterredungen mit dem Heiland gehabt! Bis-
            <lb type="worddiv"/>weilen war ich auf dem ganzen Wege so vertieft
            <lb/>in Betrachtung der Leiden und des Todes Jesu,
            <pb n="687"/>
            <lb/>daß ich ganz übernommen war, und man es mir
            <lb/>ansah, daß etwas besonderes mit mir vorgegangen
            <lb/>sein müsse; denn wenn mir Leute begegneten oder
            <lb/>mich einholten, redeten sie mich öfters an, und
            <lb/>fragten, ob mir etwas fehle? Ich war aber zu
            <lb/>solchen Zeiten am liebsten allein. Zu andern Zei-
            <lb type="worddiv"/>ten war es mir so, als möchte auch ich davon
            <lb/>zeugen, was für Seligkeiten bei Jesu zu finden
            <lb/>sind, und da bat ich den Heiland, der mir schon
            <lb/>so viel Gutes erwiesen, mir auch die Gnade zu
            <lb/>verleihen, andern Seelen, wenn auch ganz unbe-
            <lb type="worddiv"/>merkt, zum Segen sein zu können. Es fiel mir
            <lb/>jedoch öfters dabei ein, was Br. Andreas Hübner,
            <lb/>als ich einst einen Diensteifer blicken ließ, zu mir
            <lb/>gesagt hatte: „Wer wartet, bis der Heiland
            <lb/>macht, der hat von Glück zu sagen." — So ver-
            <lb type="worddiv"/>brachte ich einige Jahre im seligen Umgang mit
            <lb/>dem Heiland. Die Bibel, die Gemeinschriften
            <lb/>und insonderheit das Brüdergesangbuch waren mir
            <lb/>eine liebe und erbauliche Lectüre. Zu der Zeit
            <lb/>war mir das heilige Abendmahl besonders geseg-
            <lb type="worddiv"/>net, und ich pflegte mich nach demselben des
            <lb/>Abends immer noch aus dem Gesangbuch zu er-
            <lb type="worddiv"/>bauen, auch war mir die Gemeine und insonderheit
            <lb/>das Regiment des Heilandes in derselben sehr wichtig.</p>
        <p>Im Jahr 1799 hatte ich mich in etwas ver-
            <lb type="worddiv"/>gangen. Es reute mich von Herzen. In tiefer
            <lb/>Wehmuth ging ich in den Busch, kniete an einem
            <lb/>Baum nieder und vermochte dem Heiland nur die
            <lb/>Worte vorzustammeln: Vergib mir. Du hast ja
            <pb n="688"/>
            <lb/>Dein Blut vergossen für mich armes Würmelein.
            <lb/>Er versicherte mich Seiner Vergebung auf eine so
            <lb/>tröstliche Weise, daß ich mich ganz gebeugt und
            <lb/>klein fühlte, und ich krigte Ihn um so viel lieber,
            <lb/>als Er so viel an mich gewendet und mir so viel
            <lb/>vergeben hatte. Was ich damals empfand, bleibt
            <lb/>mir unvergessen, selbst den Ort, wo dies vorging,
            <lb/>würde ich immer bezeichnen können.</p>
        <p>Bald nach diesem Vorgang war ich am
            <lb/>17. October in Salem bei der Versammlung der
            <lb/>Societät zur Ausbreitung des Evangelii unter den
            <lb/>Heiden, in welcher ich mich angeregt fühlte, viel
            <lb/>und stark davon zu sprechen, daß wir schon so
            <lb/>lange in Nord-Carolina waren, ohne etwas in der
            <lb/>Sache des Herrn unter den benachbarten Heiden
            <lb/>gethan zu haben, und nannte insonderheit die uns
            <lb/>zunächst wohnenden Indianer, die uns doch näher
            <lb/>wären, als die mehr nördlichen unsern Brüdern in
            <lb/>Pensylvanien; es sei hohe Zeit, daß auch wir von
            <lb/>hier aus Versuche machten, das Evangelium unter
            <lb/>die Heiden zu bringen. Es wurden mir manche
            <lb/>Schwierigkeiten dargethan und ich hatte mit Wi-
            <lb type="worddiv"/>derspruch zu kämpfen, wurde aber von einigen
            <lb/>Brüdern kräftig unterstützt. — Die Gelegenheit
            <lb/>dazu war ein Schreiben des Predigers John Bul-
            <lb type="worddiv"/>len gewesen, der sich bei der Chikasaw-Nation auf-
            <lb type="worddiv"/>gehalten und auf seiner Rückreise durch das Land
            <lb/>der Cherokees gekommen war. Dieser benachrich-
            <lb type="worddiv"/>tigte uns jetzt, daß auch die Cherokees bereit wä-
            <lb type="worddiv"/>ren, das Evangelium anzunehmen, und den Wunsch
            <pb n="689"/>
            <lb/>dargelegt hätten, ebenfalls Missionare unter sich zu
            <lb/>haben. — Tags darauf wurde in einer Conferenz
            <lb/>zu Salem die gestern angeregte Sache näher in
            <lb/>Ueberlegung genommen und sodann beschlossen, daß
            <lb/>eine Untersuchungsreise in das Land der Cherokees
            <lb/>unternommen und damit eine Besuchreise nach West-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Tennessee zu den dort wohnenden ehemaligen Mit-
            <lb type="worddiv"/>gliedern der Gemeinen zu Bethabara und Betha-
            <lb type="worddiv"/>nien verbunden werden solle. Nun kam es darauf
            <lb/>an, wer diese Reise unternehmen solle. Die mei-
            <lb type="worddiv"/>sten Brüder der Conferenz wurden hiezu in Vor-
            <lb type="worddiv"/>schlag gebracht, keiner aber erhielt die Genehmi-
            <lb type="worddiv"/>gung unsers Herrn. Endlich sagte Bruder von
            <lb/>Marschall: wie wäre es, wir nähmen den in Vor-
            <lb type="worddiv"/>schlag, der sich gestern so geschäftig gemacht hat.
            <lb/>Es wurde eingestimmt, durchs Loos gefragt, und
            <lb/>ich erhielt die Genehmigung des Herrn. Am
            <lb/>20. October wurde ich nach Salem berufen, wo
            <lb/>mir die Provinzial-Helfer-Conferenz Obiges an-
            <lb type="worddiv"/>zeigte, mit dem Antrag, besagte Reise zu unter-
            <lb type="worddiv"/>nehmen. Ich fühlte mich zwar ganz niedergeschla-
            <lb type="worddiv"/>gen, nahm es aber doch an. Bruder von Mar-
            <lb type="worddiv"/>schall erklärte hierauf, daß er mir seinen Enkel,
            <lb/>den Bruder Friedrich Christian von Schweiniz als
            <lb/>Reisegefährten mitgeben wolle. Uebrigens konnte
            <lb/>man mir nicht viel mehr Anweisung ertheilen, als
            <lb/>daß ich auf die Winke des Herrn , wie Er mich
            <lb/>leiten würde, Acht haben solle.</p>
        <p>Als ich nach Hause kam, schlug ich zu mei-
            <lb type="worddiv"/>ner Ermunterung und Belehrung das Gesangbuch
            <pb n="690"/>
            <lb/>auf, und traf den Vers: „Da fall' ich auf mein
            <lb/>Angesicht zu meines Heilands Fuß, und bitt' um's
            <lb/>heil'gen Geistes Licht, das mich geleiten muß."
            <lb/>Das that ich sogleich, fiel vor dem Heiland nie-
            <lb type="worddiv"/>der, und konnte recht sehnlich bitten um das Licht
            <lb/>des heiligen Geistes zu meinem Auftrage. Hatte
            <lb/>sich auch vorher etwas von Selbstliebe bei mir ge-
            <lb type="worddiv"/>regt, so verschwand dies doch jetzt, und ich konnte
            <lb/>mich mit einem recht kleinen Kindersinn der Lei-
            <lb type="worddiv"/>tung des Heilandes und Seines Geistes überlassen.</p>
        <p>Am 28. October 1799 trat ich mit meinem
            <lb/>Gesellschafter von Bethabara die Reise an. Unge-
            <lb type="worddiv"/>achtet der schon weit vorgerückten Herbstzeit war
            <lb/>dieselbe recht angenehm bis Knoxville, wo wir von
            <lb/>dem militärischen Agenten, Herrn Henly, an den
            <lb/>wir von Salem aus empfohlen waren, auf das
            <lb/>zuvorkommendste behandelt und mit einem Paß in
            <lb/>das Cherokeeland versehen wurden. Den 9. Nov.
            <lb/>kamen wir in Tellico, dem Grenzposten dieses Lan-
            <lb type="worddiv"/>des, an, und wurden daselbst von dem Comman-
            <lb type="worddiv"/>danten, Kapitän Butler, und den übrigen Beam-
            <lb type="worddiv"/>ten freundschaftlich aufgenommen. Hier sahen wir
            <lb/>die ersten Cherokees, und der dortige Regierungs-<lb/>Dollmetscher
            <lb/>erhielt Befehl, mir bei den Unterre-
            <lb type="worddiv"/>dungen mit denselben behülflich zu sein. Durch
            <lb/>ihn machte ich sie mit dem Zweck unserer Reise
            <lb/>bekannt, erkundigte mich, ob es ihnen lieb sein
            <lb/>würde, wenn wir zu ihnen kämen, um sie auf dem
            <lb/>Wege zur ewigen Seligkeit zu unterweisen, und
            <lb/>verkündigte ihnen, so gut ich konnte, in der Kürze
            <pb n="691"/>
            <lb/>das Evangelium von Jesu. Einige erklärten, es
            <lb/>werde ihnen und ihren Landsleuten lieb sein, wenn
            <lb/>wir zu ihnen kämen und mehr mit ihnen davon
            <lb/>redeten; Andere wichen aus, wieder Andere griffen
            <lb/>an die Ohren, zum Zeichen, daß sie uns nicht ver-
            <lb type="worddiv"/>ständen, obgleich der Dollmetscher es ihnen in ihrer
            <lb/>Sprache sagte. Allein dieser hatte ebenfalls keine
            <lb/>Ohren für dergleichen Dinge, und Kapitän Butler
            <lb/>sagte mir, daß er, wiewol der Cherokee Sprache
            <lb/>mächtig, gleichwol sehr unzuverlässig sei, weshalb
            <lb/>es beinahe nothwendig wäre, die Sprache selbst zu
            <lb/>verstehen. Wir konnten daher nicht viel mit ihm
            <lb/>ausrichten. Doch machten wir von hier aus einige
            <lb/>kleine Reisen in Gesellschaft mehrerer Beamten ins
            <lb/>Land der Cherokees jenseits des Tennessee-Flusses,
            <lb/>und hatten Gelegenheit mehrere Indianer zu sehen
            <lb/>und zu sprechen, bis Kapitän Butler uns einen
            <lb/>alten Cherokee verschaffte, um mit uns weiter ins
            <lb/>Land hinein zu gehen. Zwar konnten wir uns
            <lb/>gegenseitig nicht verständlich machen, indeß war
            <lb/>doch mit ihm verabredet worden, was von ihm
            <lb/>erwartet werde. Mit diesem Manne brachen wir
            <lb/>sodann am 13. Nov. auf, und kamen gegen Abend
            <lb/>zu einem großen, in einer reizenden Gegend gele-
            <lb type="worddiv"/>genen Cherokee-Orte, woselbst uns ein Haus zum
            <lb/>Uebernachten angewiesen wurde. In demselben
            <lb/>versammelten sich viele Männer und unterhielten
            <lb/>sich bis spät in die Nacht mit uns, wiewol wir
            <lb/>uns nur durch Zeichen verständlich machen konnten.
            <lb/>Im Verfolg unserer Reise kamen wir an einige
            <pb n="692"/>
            <lb/>Orte, wo wir Cherokees antrafen, die Englisch
            <lb/>sprachen, da wir uns denn über verschiedenes mit
            <lb/>ihnen unterreden konnten. Bei unserer Rückkunft
            <lb/>nach Tellico unterhielten wir uns mit noch mehre-
            <lb type="worddiv"/>ren Cherokees, welche sämmtlich bezeugten, daß es
            <lb/>ihnen lieb sein werde, wenn wir zu ihnen kommen
            <lb/>wollten.</p>
        <p>Hierauf setzten wir unsere Reise weiter nach
            <lb/>West-Tennessee fort. Zwischen den Flüssen Clinch
            <lb/>und Cumberland war eine Strecke von 100 engli-
            <lb type="worddiv"/>schen (mehr als 20 deutschen) Meilen unbewohnt,
            <lb/>welche man die Wildniß nannte, und damals den
            <lb/>Cherokees als Jagdplatz vorbehalten war. In
            <lb/>dieser Wildniß lagen wir des Nachts im Busche,
            <lb/>wie wir auch zuvor gethan hatten, sahen am Tage
            <lb/>die Bären vor uns Hertraben und hörten des Nachts
            <lb/>die Wölfe heulen. Am 26. Nov. kamen wir zu
            <lb/>den ersten Niederlassungen am Cumberland-Flusse,
            <lb/>ritten sodann diesen Fluß herunter bis Nashville,
            <lb/>wo wir einige Bekannte antrafen, und langten am
            <lb/>29sten bei Caspar Fischers, den Eltern meiner
            <lb/>ersten Frau, an, von welchen wir mit vieler Herz-
            <lb type="worddiv"/>lichkeit aufgenommen wurden. Unsere Ankunft
            <lb/>ward bald, bekannt, da sich denn die in der Um-
            <lb type="worddiv"/>gegend wohnenden ehemaligen Mitglieder der Wa-
            <lb type="worddiv"/>chauer Gemeinen bei uns einfanden, mit welchen
            <lb/>ich Gelegenheit hatte, mich über ihre dermalige Lage
            <lb/>zu unterhalten. Auf ihren Wunsch hielt ich ihnen
            <lb/>in Caspar Fischers Hause mehrere Vortrüge, wel-
            <lb type="worddiv"/>ches späterhin auch in einigen andern Häusern
            <pb n="693"/>
            <lb/>geschah, und an den Abenden hatten wir überaus
            <lb/>gesegnete Singstunden. Da wir wegen der vorge-
            <lb type="worddiv"/>rückten Jahreszeit nicht wol langer verweilen konn-
            <lb type="worddiv"/>ten, so machten wir am 9. December mit diesen
            <lb/>lieben Leuten in Caspar Fischers Hause, welches
            <lb/>mit Menschen überfüllt war, mit Gesang und Ge-
            <lb type="worddiv"/>bet einen beweglichen Abschied, und langten nach
            <lb/>mancherlei Mühseligkeiten am 28. Dec. glücklich
            <lb/>wieder in Bethabara an.</p>
        <p>Im Sommer 1800 meldete mir Kapitän
            <lb/>Butler, daß im October eine große Anzahl Chero-
            <lb type="worddiv"/>kees sich in Tellico versammeln würden, da wir
            <lb/>denn die beste Gelegenheit haben würden, mit
            <lb/>ihnen in Unterhandlungen zu treten. Es wurde
            <lb/>daher beschlossen, daß ich abermals mich dahin
            <lb/>begeben solle, um mit den Cherokees wegen der
            <lb/>Niederlassung einiger Missionare in ihrem Lande
            <lb/>zu unterhandeln. Am 25. August trat ich in Ge-
            <lb type="worddiv"/>sellschaft meines vorjährigen Begleiters, des Bru-
            <lb type="worddiv"/>ders Friedr. Chr. von Schweiniz, auf einem zwar
            <lb/>näheren aber ungebahnteren Wege diese Reise an.
            <lb/>Nach einigen Tagen wurde ich, als wir in unserm
            <lb/>Nachtquartier angekommen waren, von einem hef-
            <lb type="worddiv"/>tigen Fieber befallen, doch setzten wir Tags darauf
            <lb/>die Reise fort und gelangten Nachmittags an einen
            <lb/>steilen Berg voller Felsen, über und zwischen wel-
            <lb type="worddiv"/>chen nur ein schmaler Pfad führte. An manchen
            <lb/>Stellen mußten wir von Felsen zu Felsen wie auf
            <lb/>einer Treppe hinanklimmen, und es war uns bei-
            <lb type="worddiv"/>den zum Wunder, wie ich bei meinem Fieber so
            <pb n="694"/>
            <lb/>gut fortkam. Als wir auf dem schmalen Bergrücken
            <lb/>angelangt waren, welcher die Grenze beider Staaten 
            <lb/>bildet, genossen wir die Aussicht auf der einen
            <lb/>Seite bis an die ersten Gebirge von Nord-Caro-
            <lb type="worddiv"/>lina, und auf der andern bis tief in den Staat
            <lb/>Tennessee hinein. Mit noch weit mehr Mühe und
            <lb/>Gefahr war das Herabklimmen auf jener Seite des
            <lb/>Berges verbunden, da dieselbe ungleich felsiger war,
            <lb/>weshalb unsere Pferde, die wir führten, mehrmals
            <lb/>fast übergestürzt waren. Damals war jene Gegend
            <lb/>noch sehr wild, späterhin ist etwas mehr nördlich
            <lb/>eine ordentliche Straße über dies Gebirge angelegt
            <lb/>worden. Das Fieber verließ mich auf unserer wei-
            <lb type="worddiv"/>tern Reise bis Knoxville nicht, daselbst aber wurde
            <lb/>ich in einigen Tagen völlig wieder hergestellt. Hier
            <lb/>kann ich einen Umstand nicht unerwähnt lassen,
            <lb/>der mir Zeit Lebens anmerklich geblieben ist. Als
            <lb/>ich bei der Ueberlegung wegen meiner Reife und
            <lb/>der mit den Cherokees anzuknüpfenden Unterhand-
            <lb type="worddiv"/>lungen der Conferenz in Salem beiwohnte, hatte
            <lb/>ich auf Befragen, wenn ich abzureisen gedächte,
            <lb/>erwiedert: gegen die Mitte des September, denn
            <lb/>da die Indianer erst im October in Tellico zusam-
            <lb type="worddiv"/>men kommen würden, so hätte ich Zeit genug, um
            <lb/>allda zur anberaumten Frist einzutreffen. Ein
            <lb/>Mitglied der Conferenz aber war deshalb bedenk-
            <lb type="worddiv"/>lich, und glaubte, wenn ich so spät abginge, könne
            <lb/>etwas versäumt werden, und wünschte, daß der
            <lb/>Mund des Herrn befragt werden möchte, ob die
            <lb/>Reise im August oder September anzutreten sei?
            <pb n="695"/>
            <lb/>Dies geschah, und der Herr entschied für den Au-
            <lb type="worddiv"/>gust, und nun war ich sogleich willig dazu, unge-
            <lb type="worddiv"/>achtet eines meiner Kinder gerade damals krank
            <lb/>darniederlag. Der Herr wußte die Zeit besser zu
            <lb/>bestimmen, als ich. Denn an dem nämlichen Ta-
            <lb type="worddiv"/>ge, an welchem ich in den Grenzgebirgen erkrankte,
            <lb/>wo dergleichen Fieber in der Regel nicht zu Hause
            <lb/>sitnd, wurde meine Frau und ganze Familie von
            <lb/>einem bösartigen Fieber befallen, an welchem nach
            <lb/>und nach fast alle Einwohner von Bethabara er-
            <lb type="worddiv"/>krankten, die sich erst nach mehreren Monaten wie-
            <lb type="worddiv"/>der erholten, auch wurden einige der Erkrankten
            <lb/>bei der Gelegenheit vollendet. Hatte ich nun bis
            <lb/>zu dem von mir bestimmten Zeitpunkte meine Reise
            <lb/>anstehen lassen, so würde ich alsdann schon dasselbe
            <lb/>Fieber in dem nämlichen Grad wie alle Andern
            <lb/>gehabt haben, und die Reise hätte unterbleiben
            <lb/>müssen. Jetzt aber, da ich der Weisung des
            <lb/>Herrn folgte, erkrankte ich zwar gleich Andern,
            <lb/>weil der Fieberstoff schon in mir lag, als ich mich
            <lb/>auf den Weg begab, allein ungeachtet des ersten
            <lb/>heftigen Anfalles genas ich doch bald wieder, wozu
            <lb/>die Veränderung der Luft und meiner ganzen Lage
            <lb/>wesentlich beigetragen haben mochte, und die Reise
            <lb/>ward nur um Weniges durch meine Krankheit ver-
            <lb type="worddiv"/>zögert. Dieser Vorgang machte einen bleibenden
            <lb/>Eindruck auf mich von der Führung des Herrn
            <lb/>und Seiner Aufsicht über die Seinen. O wie
            <lb/>glücklich wären wir, wenn wir uns in Seinem
            <lb/>Dienst immer nur von Ihm leiten ließen und Ihm
            <pb n="696"/>
            <lb/>stets kindlich folgten! Auch ward ich hierdurch
            <lb/>noch inniger davon überzeugt, daß die mir aufge-
            <lb type="worddiv"/>tragene Sache des Herrn Sache sei.</p>
        <p>Von Knoxville kamen wir über Southwest-
            <lb type="worddiv"/>point, wo uns Kapitän Butler manchen guten
            <lb/>Rath ertheilte, nach Tellico. Daselbst wurden wir
            <lb/>von unsern Bekannten sehr freundschaftlich aufge-
            <lb type="worddiv"/>nommen. Nachdem einige Oberhäupter der Un-
            <lb type="worddiv"/>tern-Cherokees angekommen waren, fingen wir an
            <lb/>mit ihnen durch den Agenten, Herrn Lewis, zu
            <lb/>unterhandeln. Diese Oberhäupter waren jedoch
            <lb/>sehr gleichgültig bei der Sache, endlich gaben sie
            <lb/>jedoch ihre Einwilligung, daß wir das Land bese-
            <lb type="worddiv"/>hen und dann einen Anfang machen könnten, ihre
            <lb/>Kinder zu unterrichten. Als ich mich aber an-
            <lb type="worddiv"/>schickte, in Gesellschaft des Dollmetschers aufzubre-
            <lb type="worddiv"/>chen, um einige Plätze in Augenschein zu nehmen,
            <lb/>verboten sie rundweg, einen Fuß über den Fluß
            <lb/>in ihr Land zu setzen. Wir waren daher genöthigt
            <lb/>bis zur Ankunft eines großen Theils der Obern-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Cherokees in Tellico zu verweilen, da denn die
            <lb/>Unterhandlungen wieder angeknüpft wurden. Die
            <lb/>Untern-Cherokees waren der begütertere Theil der
            <lb/>Nation, die Obern der ärmere. Wiewol jetzt meh-
            <lb type="worddiv"/>rere tausend Indianer in Tellico anwesend waren,
            <lb/>so ging doch Alles überaus still und ordentlich bei
            <lb/>ihnen zu. Hier lernten wir zuerst die beiden Che-
            <lb type="worddiv"/>rokees James Vann und Charles Hicks kennen,
            <lb/>welche bei mehreren Privat-Unterredungen, die ich
            <lb/>mit vielen angesehenen Indianern vornehmlich mit
            <pb n="697"/>
            <lb/>solchen hatte, die Englisch sprachen, sich unserer
            <lb/>und unserer Sache vorzüglich annahmen und uns
            <lb/>das Wort redeten.</p>
        <p>Nach Beendigung der Verhandlungen der Re-
            <lb type="worddiv"/>gierung mit der Cherokee-Nation wurde endlich
            <lb/>auch unsere Angelegenheit von dem Agenten in
            <lb/>öffentlicher Versammlung vorgetragen. Die untern
            <lb/>Cherokees machten Einwendungen, die obern aber,
            <lb/>vornehmlich eben genannte zwei Männer vertheidig-
            <lb type="worddiv"/>ten unsere Sache. Nachdem alle Einwendungen
            <lb/>beseitigt waren, wurde noch das Bedenken aufge-
            <lb type="worddiv"/>stellt, wir wären nur zwei Personen, folglich zu
            <lb/>wenig, um der ganzen Nation nühen zu können,
            <lb/>es würde daher parteiisch sein, einer geringen An-
            <lb type="worddiv"/>zahl einen Vorth eil zuzuwenden, von welchem der
            <lb/>größere Theil ausgeschlossen sein würde. Hierauf
            <lb/>nahm der Militär-Agent Colonel Henley das Wort
            <lb/>und sagte: Alle Anfänge werden im Kleinen ge-
            <lb type="worddiv"/>macht, und verbreiten ihren Nutzen nach und nach
            <lb/>über das Ganze. Denkt nur, ihr pflanzt ja nicht
            <lb/>gleich einen Baum mit seinen Früchten, sondern
            <lb/>ihr steckt etwa einen Pflrsichkern; der ist nur
            <lb/>klein, er geht aber auf und wird nach und nach
            <lb/>zu einem Baum , der reiche Früchte trägt; eben
            <lb/>so ist es mit dieser Sache." — Darauf wurde
            <lb/>uns die gewünschte Erlaubniß ertheilt, uns in
            <lb/>ihrem Lande niederzulassen, jedoch mit der Bedin-
            <lb type="worddiv"/>gung, den Kind ern, die zu uns kommen würden.
            <lb/>Schule zu halten. Auch wurden uns zwei Plätze
            <lb/>zu diesem Behuf angewiesen. Nachdem wir von
            <fw>Viertes Heft. 1835. 46</fw>
            <pb n="698"/>
            <lb/>vielen bei der Hand waren genommen und bewillkommt
            <lb/>worden, kam auch James Vann herbei,
            <lb/>nannte uns seine Landsleute, und erklärte, wir
            <lb/>hätten nicht nöthig, uns an jene zwei Plätze zu
            <lb/>binden, wenn wir dieselben nicht für dienlich hiel-
            <lb type="worddiv"/>ten; kraft der uns ertheilten Erlaubniß könnten
            <lb/>wir uns überall im Lande, wo es uns beliebe,
            <lb/>niederlassen.</p>
        <p>Nun blieb uns noch übrig, ins Land zu gehen
            <lb/>und einige Plätze in Augenschein zu nehmen, von
            <lb/>denen einer zur Missions-Niederlassung bestimmt
            <lb/>werden könnte, und James Vann erbot sich, uns
            <lb/>zu begleiten. Dieser Mann, der etwa 70 engli-
            <lb type="worddiv"/>sche - 15 deutsche - Meilen von Tellico wohnte
            <lb/>und ein begüterter Mann war, stand bei seiner
            <lb/>Nation in großem Ansehen, wurde aber von derselben
            <lb/>mehr gefürchtet als geliebt. Denn er han-
            <lb type="worddiv"/>delte eigenmächtig, war manchen Ausschweifungen
            <lb/>ergeben, und eben nicht von den besten Sitten,
            <lb/>dabei aber ehrlich und diente vielen Weißen im
            <lb/>Lande zum Schutz. Ihn hatte der Herr selbst uns
            <lb/>zugeführt, wie wir in der Folgezeit wohl einsehen
            <lb/>lernten. So lange er lebte, behandelte er die Mis-
            <lb type="worddiv"/>sionare gütig, wohlwollend und freundschaftlich, und
            <lb/>das selbst zu solchen Zeiten, in welchen er sich ge-
            <lb type="worddiv"/>gen Andere die größten Ungezogenheiten erlaubte.
            <lb/>Mit ihm gingen wir in Gesellschaft mehrerer Che-
            <lb type="worddiv"/>rokees fürs erste bis zu seinem Hause. Gleich in
            <lb/>der ersten Nacht, die wir bei ziemlicher Kälte un-
            <lb type="worddiv"/>ter freiem Himmel verbrachten, kam er zu uns.
            <pb n="699"/>
            <lb/>um einige wollene Decken über uns zu breiten, da
            <lb/>er die unsrigen nicht für hinlänglich hielt, uns ge-
            <lb type="worddiv"/>gen die rauhe Witterung zu schützen. Von seiner
            <lb/>Wohnung begaben wir uns mit ihm und noch
            <lb/>einem andern Halb-Indianer nach den ungefähr
            <lb/>eine Stunde entlegenen Duellen in der Nähe der
            <lb/>Wohnung des Herrn Brown. Diese besichtigten
            <lb/>wir, weil Vann uns zugeredet hatte, dieselben in
            <lb/>Besitz zu nehmen, indem gedachter Herr im näch-
            <lb type="worddiv"/>sten Sommer wegzuziehen Willens sei, und wir
            <lb/>seine Anlagen, die aus großen angebauten Feldern
            <lb/>bestanden, für ein Billiges von ihm würden erhal-
            <lb type="worddiv"/>ten können. Nachdem wir noch etliche andere
            <lb/>Plätze im Cherokee-Lande in Augenschein genom-
            <lb type="worddiv"/>men, traten wir über Tellico die Rückreise an,
            <lb/>und trafen am 2. November in Salem ein. Hier
            <lb/>stattete ich der Provinzial-Helfer-Conferenz meinen
            <lb/>Bericht ab, worauf unter drei zu einer Missions-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Niederlassung in Vorschlag gebrachten Plätzen der
            <lb/>oben bezeichnete hiezu bestimmt wurde.</p>
        <p>Da beschlossen worden war, daß ich den An-
            <lb type="worddiv"/>fang der Mission unter den Cherokees machen
            <lb/>sollte, so brachte ich gleich nach Ostern 1801 meine
            <lb/>Familie nach Salem und verließ das mir so lieb
            <lb/>gewordene Bethabara, wo wir im Innern und
            <lb/>Aeußern viel Gutes und Seliges genossen hatten. —
            <lb/>In der Umgegend war ich beim Volke sehr beliebt
            <lb/>gewesen, und blieb es noch eine Zeit lang nach meinem
            <lb/>Abzug von Bethabara; nach und nach aber
            <pb n="700"/>
            <lb/>verlor sich dies, und dafür danke ich jetzt meinem
            <lb/>Heiland. Hat man eine Zeit lang die Volksgunst
            <lb/>genossen und merkt, daß dieselbe abnimmt, so thut
            <lb/>dies anfangs zwar wehe; allein ich denke jetzt, der
            <lb/>Heiland meint es gut mit seinen Kindern, die in
            <lb/>der Welt beliebt geworden sind, daß Er sie durch
            <lb/>die entgegengesetzte Schule gehen läßt, indem sie
            <lb/>hiedurch lernen, sich mehr an Ihn zu halten und
            <lb/>nicht zu viel auf Menschen zu bauen. Zudem ist
            <lb/>die Gunst einer gemischten Menge doch nur ein
            <lb/>Schattenbild. So lange dieselbe glaubt, ihre
            <lb/>Zwecke durch ihren Günstling erreichen zu können,
            <lb/>und er ihr hierin behülflich sein kann und es wirk-
            <lb type="worddiv"/>lich ist, so lange bleibt sie ihm gewogen; ist dies aber
            <lb/>nicht mehr der Fall, so nimmt die Gunst ab, und
            <lb/>Leute, die uns zuvor anhingen, sehen uns dann
            <lb/>kaum mehr an, und suchen sich ein ander Sub-
            <lb type="worddiv"/>ject. Anhaltende Volksgunst kann uns überdies
            <lb/>leicht zum Hochmuth, zur Selbstgefälligkeit und
            <lb/>zum Eigendünkel verleiten, und man schwebt in
            <lb/>Gefahr, mit seinem Herzen vom Herrn abzu-
            <lb type="worddiv"/>weichen. Es ist daher eine gnädige Führung des
            <lb/>Heilandes und ein Zeichen Seiner Obhut über
            <lb/>uns, wenn Er es so fügt, daß diese Gunst uns
            <lb/>auf eine Zeit lang entrissen wird , weil wir dann
            <lb/>einsehen, daß wir nur arme Menschen sind und
            <lb/>nicht vorzüglicher als die geringsten unter unsern
            <lb/>Brüdern, und daß wir alle Gaben und Weisheit
            <lb/>nur als ein Gnadengeschenk aus Seiner Fülle neh-
            <lb type="worddiv"/>men müssen. —</p>
        <pb n="701"/>
        <p>Eine Bewahrung meines Lebens während
            <lb/>meines Wohnens in Bethabara ist mir in dank-
            <lb type="worddiv"/>barem Andenken geblieben. Es war nämlich eine
            <lb/>Gesellschaft mit Toben und Fluchen und gesetz-
            <lb type="worddiv"/>widrigem Betragen zu mir gekommen. Dies ver-
            <lb type="worddiv"/>wies ich den Leuten anfänglich, da sie es aber im-
            <lb type="worddiv"/>mer schlimmer trieben, so sagte ich ihnen endlich,
            <lb/>meine Pflicht als obrigkeitliche Person nöthige mich,
            <lb/>sie hier zur Verantwortung zu ziehen. Kaum
            <lb/>hatte ich dies erklärt, so packte mich einer von ih-
            <lb type="worddiv"/>nen an der Kehle, so daß mir ganz dunkel vor
            <lb/>den Augen wurde. Endlich wand ich mich los,
            <lb/>und warf den Menschen zu Boden, ließ ihn aber
            <lb/>wieder aufstehen, in der Meinung, daß sie sich
            <lb/>jetzt fortbegeben würden. Alle Hausbewohner, mit
            <lb/>Ausnahme meines Constablers, waren geflohen.
            <lb/>Dieser hatte unterdeß mit einem andern zu thun,
            <lb/>und trug blaue Augen davon. Der Mann, wel-
            <lb type="worddiv"/>cher mich zuerst gepackt hatte, kam nun wieder auf
            <lb/>mich los, und sing an derb auf mich zu schlagen.
            <lb/>Ich warf ihn abermals zu Boden, hielt ihn fest,
            <lb/>und rief dem Constabler zu, mir einen Strick zu
            <lb/>reichen, um ihn zu binden. Da kam ein junger
            <lb/>Mann, der bisher draußen gestanden hatte, mit
            <lb/>einem langen Messer von hinten auf mich zu, und
            <lb/>versetzte mir mit demselben einen Stich, der zum
            <lb/>Glück meine Hand traf, und eine tiefe Wunde
            <lb/>verursachte, wovon ich die Narbe behalten habe.
            <lb/>Jetzt mußte ich meinen Gegner fahren lassen, eilte
            <lb/>aber auf die Straße, und rief mit lauter Stimme
            <pb n="702"/>
            <lb/>den Leuten, die auf einer nahen Wiese mit der
            <lb/>Heuernte beschäftigt waren, mir zu Hülfe zu kom-
            <lb type="worddiv"/>men. Als die Bösewichter gewahr wurden, daß
            <lb/>jene mit ihren Heugabeln im Anzüge wären, be-
            <lb type="worddiv"/>stiegen sie ihre Pferde und jagten eiligst davon.
            <lb/>Sie wurden aber in Virginien eingeholt, und zwei
            <lb/>von ihnen zurückgebracht. Der junge, Mann,
            <lb/>welcher mir den Stich verseht hatte, war jedoch
            <lb/>entkommen. Die erste Frage der Gefangenen war:
            <lb/>ob der Mann noch lebe, der den Stich bekom-
            <lb type="worddiv"/>men? woraus hervorging, daß es eigentlich auf
            <lb/>mein Leben abgesehen gewesen. Bei näherer ge-
            <lb type="worddiv"/>richtlicher Untersuchung zeigte sichs, daß diese Leute
            <lb/>zu einer Bande gehörten, die falsches Geld verfer-
            <lb type="worddiv"/>tigten, und daß der junge Mann, in der Voraus-
            <lb type="worddiv"/>setzung, daß ich sie deshalb festnehmen wolle, mich
            <lb/>zu ermorden Willens gewesen sei.</p>
        <p>Am 13. April 1801 reiste ich, nachdem, wie
            <lb/>bereits bemerkt worden, meine Familie in Salem
            <lb/>untergebracht worden war, von dort auf meinen
            <lb/>neuen Posten ab, und zwar in Gesellschaft des
            <lb/>Bruders Gottlieb Byhan, der mir als Gehülfe
            <lb/>mitgegeben wurde. In Tellico beschenkte uns Kapitän
            <lb/>Butler mit einem Pfluge, und Herr Levis
            <lb/>lieh uns ein Packpferd zur Fortschaffung unserer
            <lb/>Sachen. Am 30. April spät Abends kamen wir
            <lb/>auf dem Demanthügel in James Vanns Hause
            <lb/>an. Er selbst war abwesend, hatte aber seinen
            <lb/>Leuten die Anweisung hinterlassen, uns gastfrei
            <lb/>aufzunehmen und uns ein an den Quellen gelege-
            <pb n="703" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>nes Feld zur Bearbeitung zu übergeben. Er hatte
            <lb/>nämlich die Besitzung des Herrn Brown an sich
            <lb/>gekauft, von welcher er uns 10 Acker urbares Land
            <lb/>und nach dem Abzug dieses Herrn auch die mei-
            <lb type="worddiv"/>sten Gebäude überließ, die aber nur elende Hütten
            <lb/>waren.</p>
        <p>Am 4. Mai fingen wir an, unser Feld zu
            <lb/>bearbeiten. Bruder Byhan und einige von Vanns
            <lb/>Negern pflügten dasselbe, worauf wir ungefähr
            <lb/>9 Acker mit Welschkorn bepflanzten. In den er-
            <lb type="worddiv"/>sten Monaten wohnten wir bei James Vann, und
            <lb/>wurden von ihm unentgeltlich beherbergt und be-
            <lb type="worddiv"/>köstigt. Von da aus gingen wir fast täglich eine
            <lb/>Stunde weit aufs Feld, arbeiteten daselbst und
            <lb/>kamen Abends wieder zurück. Sonntags hielt ich
            <lb/>öfters Versammlungen in und bei Vanns Hause,
            <lb/>einigemal auch auf Begehren der Neger mit die-
            <lb type="worddiv"/>sen besonders; bei letztern war es jedoch nicht von
            <lb/>Bestand, indem sie den Sonntag lieber zu Be-
            <lb type="worddiv"/>suchen und Lustbarkeiten benutzten. James Vann
            <lb/>besaß eine Bibel, war aber ein Zweifler an den
            <lb/>in derselben enthaltenen Wahrheiten. Doch äu-
            <lb type="worddiv"/>ßerte er dies nicht gegen jedermann, sondern nur
            <lb/>zuweilen gegen solche, von denen er glaubte, daß
            <lb/>ihnen dergleichen Aeußerungen nichts schaden könn-
            <lb type="worddiv"/>ten. Er litt durchaus nicht, daß in seinem Hause
            <lb/>leichtsinnig, verächtlich oder zweifelnd über Reli-
            <lb type="worddiv"/>gion und Bibel gesprochen würde, und wollte
            <lb/>Jemand dies gleichwol wagen, so gebot er augen-
            <lb type="worddiv"/>blicklich Stillschweigen, widrigenfalls er ihn sogleich
            <pb n="704"/>
            <lb/>aus dem Hause werfen werde. Denn, pflegte er hin-
            <lb type="worddiv"/>zuzusetzen, Branntwein schicke sich für solche Men-
            <lb type="worddiv"/>schen viel besser als Urtheile über religiöse Gegen-
            <lb type="worddiv"/>stände. Einst war ich mit Herrn Lovely allein
            <lb/>bei ihm, da er uns denn seine Zweifel mit man-
            <lb type="worddiv"/>cherlei Scheingründen für dieselben offen darlegte.
            <lb/>Auf Herrn Lovely's Bemerkung: Sie werden doch
            <lb/>nicht so von unserer heiligen Religion denken? er-
            <lb type="worddiv"/>wiederte er: Dies sage ich auch nicht Jedermann,
            <lb/>eben so wenig gestatte ich einem Jeden so etwas
            <lb/>zu äußern, denn das rohe, unwissende Volk würde
            <lb/>gar nicht in Zaum gehalten werden können, wenn
            <lb/>es dem nicht glaubte, was die Schrift sagt; und
            <lb/>es ist gut für dasselbe, wie überhaupt für die Men-
            <lb type="worddiv"/>schen, wenn sie derselben glauben. Bei gottes-
            <lb type="worddiv"/>dienstlichen Versammlungen hielt er sehr auf An-
            <lb type="worddiv"/>stand. In seinem Hause verweilten nicht selten
            <lb/>Weiße und Indianer Tage lang, und Jedermann
            <lb/>wurde von ihm gastfrei bewirthet.</p>
        <p>Gegen Ende Mai begab ich mich mit ihm
            <lb/>und Herrn Lovely zur Rathsversammlung nach
            <lb/>Estenally, bei welcher Gelegenheit unser Wohnen
            <lb/>im Lande nochmals bestätigt wurde. Am 13. Juli
            <lb/>bezogen wir die bisherige Wohnung des Herrn
            <lb/>Brown, weihten diese Stätte am Abend dem Herrn
            <lb/>in einem Gebet und empfahlen uns Seinem Schutz
            <lb/>mit dem angelegentlichen Flehen, daß das hier zu
            <lb/>verkündigende Wort des Lebens recht vielen Seelen
            <lb/>zu bleibendem Segen gereichen möge. Der vielen
            <lb/>allda befindlichen schönen Quellen wegen legte ich
            <pb n="705"/>
            <lb/>diesem Platz den Namen Springplace (Quellplatz)
            <lb/>bei, unter welchem er seitdem überall bekannt ist.
            <lb/>Zu unserer Wohnung fanden wir hier einige aus
            <lb/>dünnen Baumstämmen aufgeblockte mit Schindeln
            <lb/>schlecht gedeckte Hütten; kein Eisen irgend einer
            <lb/>Art war in denselben, und der Erdboden mußte
            <lb/>die Stelle der Dielen vertreten. Bruder Byhan
            <lb/>fällte daher einige große Kastanienbäume, spaltete
            <lb/>aus denselben Bretter von gehöriger Länge, die er
            <lb/>sodann mit der Axt zurecht hieb, und die eine die-
            <lb type="worddiv"/>ser Hütten dielte, in welcher wir des Nachts in
            <lb/>Ermangelung von Betten unser Lager auf dem
            <lb/>Fußboden aufschlugen. Bei unserer schweren Ar-
            <lb type="worddiv"/>beit lebten wir überaus knapp. Dem Hrn. Brown
            <lb/>hatten wir, als er abzog, seine Hühner abgekauft,
            <lb/>die uns doch so viel Eier lieferten, als wir täglich
            <lb/>zu unserm Kaffee, statt der Milch, bedurften.
            <lb/>Uebrigens hatten wir nichts als etwa 12 Pfund
            <lb/>Mehl, welches uns Kapitän Butler in Tellico mitgegeben
            <lb/>hatte. Nach und nach wuchs uns denn
            <lb/>auch frisches Welschkorn zu. Auch schickte uns
            <lb/>Herr Vann bisweilen ein Stück Fleisch, und wenn
            <lb/>wir ihn besuchten, konnten wir uns wieder einmal
            <lb/>satt essen, auch wol etwas Milch mit nach Hause
            <lb/>nehmen. Bei all' dieser Armuth lebten wir gleich-
            <lb type="worddiv"/>wol sehr vergnügt; auch fehlte es uns nicht an
            <lb/>Zuspruch von Indianern, die sich überaus freund-
            <lb type="worddiv"/>schaftlich gegen uns bezeigten, ungeachtet wir ihnen
            <lb/>keinerlei Erfrischung anbieten konnten. Gegen Ende
            <lb/>des Juli unternahm ich mit James Dann eine
            <pb n="706"/>
            <lb/>Reise den Conesagafluß hinabwarts, und von da
            <lb/>nach Chickamauga, woselbst ich an einem Sonntag
            <lb/>Abend einer großen Anzahl von Negern das Evan-
            <lb type="worddiv"/>gelium verkündigte, welche sämmtlich um öfteren
            <lb/>Zuspruch baten.</p>
        <p>Anfangs September wohnte ich zu South-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Westpoint einer Unterhandlung mit den Cherokees
            <lb/>bei, deren Hauptabsicht dahin ging, diese zu bewe-
            <lb type="worddiv"/>gen, daß eine Straße durch ihr Land eröffnet werden 
            <lb/>dürfe, wozu sie jedoch diesmal ihre Einwilli-
            <lb type="worddiv"/>gung verweigerten. Auf der Rückreise war ich ge-
            <lb type="worddiv"/>nöthigt, bei einem heftigen, anhaltenden Gewitter-
            <lb type="worddiv"/>regen im Walde auszuhalten, und da mein Pferd
            <lb/>lahm geworden war, mußte ich dasselbe auf den
            <lb/>tief ausgetretenen Pfaden führen, wobei ich unab-
            <lb type="worddiv"/>lässig im Wasser zu waten hatte. Als ich am
            <lb/>Abend ein Feuer anzünden wollte, vermißte ich
            <lb/>mein Feuerzeug, und mußte nun in meinen ganz
            <lb/>durchnäßten Kleidern auf dem nassen Erdboden
            <lb/>mein Nachtlager einnehmen. Ich wurde nun kränk-
            <lb type="worddiv"/>lich und dabei kleinmüthig. Anstatt meine Zu-
            <lb type="worddiv"/>flucht zu meinem bewährten Arzt zu nehmen, und
            <lb/>mich von meinem Kleinglauben heilen zu lassen,
            <lb/>hing ich demselben nach, wodurch ich mir sehr
            <lb/>geschadet habe.</p>
        <p>Auf erhaltene Weisung begab ich mich am
            <lb/>21. September mit Br. Byhan auf einen Besuch
            <lb/>nach Salem. Unterwegs kamen wir vom rechten
            <lb/>Pfade ab, und verirrten uns im Busche, wurden
            <lb/>es aber noch am nämlichen Abend inne. Es wurde
            <pb n="707"/>
            <lb/>trübe; lch machte daher ein Zeichen an einem
            <lb/>Baum, um am folgenden Morgen, falls die Sonne
            <lb/>nicht scheinen follte, zu wissen, in welcher Rich-
            <lb type="worddiv"/>tung Norden liege. Ich war getrosten Muthes,
            <lb/>und die Nacht über kam mir der Vers nicht aus
            <lb/>dem Gemüthe: O wie gut, und selig ist
            <lb/>der Genuß der Gnadengaben aus der Fülle Jesu
            <lb/>Christ <hi>et</hi>c. Nach 1 1/2 Tagen gelangten wir so-
            <lb type="worddiv"/>dann nach Southwestpoint, von wo aus wir die
            <lb/>fernere Reise ohne Schwierigkeiten fortsetzten, und
            <lb/>am 8. Oct. in Salem anlangten. Ich war sehr
            <lb/>schwach und kränklich und ganz abgezehrt, weshalb
            <lb/>an ineine baldige Rückreise in Gesellschaft meiner
            <lb/>Frau, wie es die Absicht gewesen war, für die
            <lb/>Zeit nicht gedacht werden konnte. Br. Byhan
            <lb/>kehrte daher in Gesellschaft des damaligen Gemein-
            <lb type="worddiv"/>arbeirers in Friedland, des Br. Wohlfahrt, nach
            <lb/>Springplace zurück. Als ich mich etwas erholt
            <lb/>hatte, sollte ich, während der Abwesenheit letzt-
            <lb type="worddiv"/>gedachten Bruders, seine Stelle in Friedland ver-
            <lb type="worddiv"/>treten, wurde aber, da ich eben im Begriff stand,
            <lb/>dorthin zu gehen, von einer heftigen Krankheit be-
            <lb type="worddiv"/>fallen, weshalb ich den Winter über in Salem
            <lb/>bleiben mußte. Im Frühjahr wurde für gut be-
            <lb type="worddiv"/>funden, daß ich fürs erste eine Besuchreise nach
            <lb/>Springplace unternehmen sollte, die ich dann am
            <lb/>4. Mai antrat. In Tellico tra fich James Vann,
            <lb/>der sich wunderte, mich wieder zu sehen, da er
            <lb/>die Hoffnung hiezu bereits aufgegeben hatte. Von
            <lb/>hier aus schlug ich ohne Weg und Steg die gerade
            <pb n="708"/>
            <lb/>Richtung durch den Busch nach der gegen 40 eng-
            <lb type="worddiv"/>lische, etwa 9 deutsche Meilen entlegenen Hiwassee-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Mühle ein. Ich hatte geglaubt, dieselbe noch am
            <lb/>Abend erreichen zu können, da es aber finster wurde,
            <lb/>so war ich genöthigt, im Busche zu übernachten.
            <lb/>In der Nacht fiel mir ein: wie, wenn dir jetzt
            <lb/>etwas zustieße und du genöthiget würdest, ohne
            <lb/>allen Mundvorrath an einer Stelle liegen zu blei-
            <lb type="worddiv"/>ben, wohin vielleicht Monate lang Niemand kommt,
            <lb/>und nahm mir vor, künftig es nicht mehr zu wa-
            <lb type="worddiv"/>gen, so geradezu durch den Busch zu gehen, son-
            <lb type="worddiv"/>dern lieber auf einem Pfade zu bleiben, wo es bei
            <lb/>einem etwanigen Zufall doch möglich wäre, mit
            <lb/>Jemand zusammen zu treffen. Am folgenden Mor-
            <lb type="worddiv"/>gen langte ich jedoch nach einem zweistündigen Ritt 
            <lb/>bei gedachter Mühle an. In Springplace verweilte
            <lb/>ich über zwei Monate, und traf Anfangs Juli wie-
            <lb type="worddiv"/>der in Salem ein. Hier hatte ich den Sommer
            <lb/>über keine angenehme Zeit. Da es mir an einem
            <lb/>eigentlichen Geschäft fehlte, so wurde ich unzufrie-
            <lb type="worddiv"/>den mit meiner Lage, und der Gedanke ward mir
            <lb/>unerträglich, daß von mir gesagt werden könne,
            <lb/>ich müsse nur so erhalten werden. Es war mir,
            <lb/>als befände ich mich in einer Schule, in der ich
            <lb/>lernen solle, mich zu beugen und klein, ja gar
            <lb/>nichts zu werden, und dies hielt etwas schwer.
            <lb/>Zu dem schien es mir, als passe ich nicht recht zu
            <lb/>einem Heidenboten. Meine Familienumstände wa-
            <lb type="worddiv"/>ren auch niederschlagend. Ueber diesen meinen
            <lb/>Zustand redete ich einmal mit dem Bruder Carl
            <pb n="709"/>
            <lb/>Gotthold Reichel vertraulich aus, welches mir zu
            <lb/>großer Aufmunterung diente. Hierauf wurde dem
            <lb/>Bruder Wohlfahrt der Dienst bei der Mission un-
            <lb type="worddiv"/>ter den Cherokees übertragen, und mir derselbe
            <lb/>abgenommen. Statt dessen wurde mir die Bedie-
            <lb type="worddiv"/>nung der englischen Gemeine in Hope angetragen,
            <lb/>wohin wir uns, nachdem ich am 13. Nov. durch
            <lb/>den Bischof C. Gotth. Reichel zu einem Diaconus
            <lb/>der Brüderkirche ordinirt worden, Anfangs De-
            <lb type="worddiv"/>cember begaben. Ich faßte bald eine herzliche
            <lb/>Liebe zu dieser kleinen Gemeine, und wir konnten
            <lb/>uns in die dortige armselige Lage gut schicken.</p>
        <p>Im Mai 1803 erhielt ich unvermuthet einen
            <lb/>Besuch von dem Bruder Wohlfahrt aus dem Che-
            <lb type="worddiv"/>rokee-Lande, welcher auf einer Reise nach Salem
            <lb/>bei mir einsprach, um mich mit der Lage der
            <lb/>Missionare in Springplace bekannt zu machen, und
            <lb/>sich bei mir Raths zu erholen. Die Indianer
            <lb/>hatten nämlich gedroht, die Missionare aus dem
            <lb/>Lande zu vertreiben, weil sie den Kindern keine
            <lb/>Schule hielten, und die Geschwister selbst wünsch-
            <lb type="worddiv"/>ten sehr, von diesem Posten abgerufen zu werden.</p>
        <p>Hierauf wurde ich zu mehreren deshalb angestellten
            <lb/>Ueberlegungen nach Salem berufen, und
            <lb/>nach Darlegung aller Umstände ward beschlossen,
            <lb/>daß Bruder Wohlfahrt wieder zurück und ich mit
            <lb/>ihm dahin gehen sollte, um die Sache bei den
            <lb/>Cherokee-Oberhäuptern auszumitteln; auch solle uns
            <lb/>ein Zimmermann begleiten, um in Springplace
            <lb/>eine neue Wohnung zu bauen, da die Missionare
            <pb n="710"/>
            <lb/>bis jetzt immer noch mit den elenden Hütten sich
            <lb/>hatten behelfen müssen, die wir bei unserer ersten
            <lb/>Ankunft daselbst vorgefunden hatten, in welchen es
            <lb/>an dem erforderlichen Raum zum Schulhalten
            <lb/>fehlte, falls eine solche Einrichtung jetzt zu Stande
            <lb/>kommen sollte. Anfangs Juli traten wir die Reise
            <lb/>nach Springplace an. In Southwestpoint bespra-
            <lb type="worddiv"/>chen wir uns mit dem Agenten Meigs, der uns
            <lb/>ein Schreiben an die Oberhäupter in der Raths-
            <lb type="worddiv"/>versammlung unserthalben mitgab, und uns sonst
            <lb/>manchen guten Rath ertheilte. Als wir nach
            <lb/>Springplace kamen, waren unsere Geschwister nicht
            <lb/>wenig verwundert, daß wir, statt sie abzuholen,
            <lb/>einen Zimmermann mitbrachten, um ihnen neue
            <lb/>Wohnungen zu bauen. Mein Erstes war nun,
            <lb/>mit James Vann Abrede zu nehmen und ihn zu
            <lb/>ersuchen, eine Rathsversammlung unsertwegen zu
            <lb/>veranstalten, was er auch seiner Zeit bewerkstelligte.
            <lb/>Von ihm vernahm ich, daß die Cherokees die
            <lb/>Missionare nicht wegschicken würden, wenn dieselben
            <lb/>nur einigermaßen sich mit dem Unterricht der Ju-
            <lb type="worddiv"/>gend beschäftigten; allerdings wären sie verdrießlich
            <lb/>darüber, daß wir nun schon zwei Jahre im Lande
            <lb/>wohnten, ohne einige Anstalten hiezu gemacht zu
            <lb/>haben, da sie doch eigentlich nur deshalb unser
            <lb/>Wohnen allhier bewilligt hätten. Die Missionare
            <lb/>wollten nicht gern an ihrem dermaligen Wohnplatze
            <lb/>bleiben. Wir ritten daher in der Gegend umher,
            <lb/>um einen paßlichern Ort aufzusuchen, fanden aber
            <lb/>keinen, der sich zu unserm Zweck besser geeignet
            <pb n="711"/>
            <lb/>hätte. Endlich rieth ich ihnen, hier zu bleiben,
            <lb/>und stellte ihnen vor, wie weit mühseliger es für
            <lb/>sie sein würde, aufs Neue im Busche sich anzu-
            <lb type="worddiv"/>bauen, als hier, wo sie doch bereits Felder und
            <lb/>Gärten hätten. Der Entschluß fiel endlich dahin
            <lb/>aus, hier zu bleiben, und nur mehr in der Nähe
            <lb/>einer andern Quelle zu bauen. Um diese Zeit war
            <lb/>der erste Wagen durch James Vann ins Cherokee-
            <lb type="worddiv"/>land gekommen, worüber die Oberhäupter sehr un-
            <lb type="worddiv"/>gehalten waren; denn, sagten sie, wo Wagen sind,
            <lb/>müssen auch Fahrstraßen sein, diese aber wollen
            <lb/>wir nicht dulden, um den Durchgang der weißen
            <lb/>Leute durch unser Land möglichst zu verhindern.
            <lb/>Indeß bewilligte die Nation im folgenden Jahre
            <lb/>in einem Tractat mit den vereinigten Staaten,
            <lb/>daß eine öffentliche Straße durch das Land zwischen
            <lb/>Tennessee und Georgien eröffnet werden durfte.</p>
        <p>Unsere Angelegenheiten konnten nicht eher zur
            <lb/>Sprache kommen, als bei dem sogenannten Grün-
            <lb type="worddiv"/>Korn-Tanz zu Estenally, zu welchem sich die In-
            <lb type="worddiv"/>dianer und deren Oberhäupter zahlreich versammelt
            <lb/>hatten. Auch mehrere weiße Leute aus den be-
            <lb type="worddiv"/>nachbarten Staaten und der Agent, Herr Lovely,
            <lb/>hatten sich eingefunden. In Gesellschaft des Bru-
            <lb type="worddiv"/>ders Wohlfahrt begab ich mich ebenfalls dahin.
            <lb/>Auf dem großen Platze vor dem Rathhause wurden
            <lb/>zwei Tage hinter einander Tänze verschiedener Art
            <lb/>aufgeführt, wobei die musterhafteste Ordnung vor-
            <lb type="worddiv"/>herrschte. Am zweiten Tage redete der Sprecher
            <lb/>die weißen Leute also an: die rothen Leute wären
            <pb n="712"/>
            <lb/>versammelt, Gott auf ihre Weise für die Gaben
            <lb/>zu danken, die Er ihnen in diesem Jahre beschert
            <lb/>habe; sie hofften, ihre weißen Brüder würden sie
            <lb/>nicht verachten, sondern Gott gemeinschaftlich mit
            <lb/>ihnen danken. Hierauf wurden sämmtliche weiße
            <lb/>Leute nach einander herbeigeführt und in die Re-
            <lb type="worddiv"/>ihen gestellt, um Theil an den festlichen Tanzen zu
            <lb/>nehmen. Nur Bruder Wohlfahrt und ich wurden
            <lb/>nicht darum angesprochen, indem die Indianer
            <lb/>erklärten, es sei ihnen bekannt, daß wir Gott
            <lb/>ohnehin dienten, obgleich auf eine andere Weise
            <lb/>als sie. Auch Charles Hicks, der als Dollmetscher
            <lb/>diente, wurde, weil er lahm war, verschont.</p>
        <p>Am 27. August saß die Rathsversammlung
            <lb/>an einem langen Tisch vor dem Rathhause, und
            <lb/>Herr Lovely brachte unsere Sache in Anregung.
            <lb/>Ich trug sodann unser Anliegen vor, und erinnerte
            <lb/>sie an dasjenige, was sie uns vor einigen Jahren
            <lb/>zugesagt hätten. Die Oberhäupter erwiederten, sie
            <lb/>wüßten gar wohl, was sie uns zugesagt hätten,
            <lb/>dabei sei jedoch die Bedingung gemacht worden,
            <lb/>daß wir ihre Kinder unterrichten sollten, diese aber
            <lb/>sei bisher noch nicht erfüllt worden; wenn wir
            <lb/>jedoch von nun an ihren Kindern Schulunterricht
            <lb/>ertheilen und dieselben während ihrer Schulzeit
            <lb/>mit Kost und Kleidung besorgen wollten, so möch-
            <lb type="worddiv"/>ten wir immerhin im Lande bleiben. Hierauf gab
            <lb/>ich ihnen zu bedenken, die Societät, welche uns
            <lb/>gesandt habe, sei nicht reich, doch sei dieselbe aus
            <lb/>Liebe zu ihnen gesonnen, so viel für sie zu thun.
            <pb n="713"/>
            <lb/>als in ihren Kräften stehe; allein es sei für sie
            <lb/>unmöglich, alle Kinder der Cherokee-Nation zu
            <lb/>beköstigen und zu bekleiden, indeß habe ich Auftrag,
            <lb/>ihnen das Anerbieten zu machen, daß wir 4 Kna-
            <lb type="worddiv"/>ben ganz in unsere Besorgung nehmen wollten.
            <lb/>Dies verursachte viel Hin- und Herreden. Die
            <lb/>Meisten waren der Meinung, ein solcher Vorschlag
            <lb/>werde Anlaß zu Streikigkeiten unter ihnen geben,
            <lb/>weil einige dann verlangen würden, ihre Kinder
            <lb/>vorzugsweise zu senden, und doch sei es unbillig,
            <lb/>wenn alle übrigen Kinder, die ja des Unterrichtes
            <lb/>eben so sehr bedürften, bei einer solchen Beschrän-
            <lb type="worddiv"/>kung leer ausgehen müßten. Endlich schlug ich
            <lb/>ihnen vor, ihre Oberhäupter möchten bestimmen,
            <lb/>welche Kinder wir annehmen sollten, und versprach
            <lb/>ihnen, daß wir auch andern Kindern, die sich bei
            <lb/>uns einfinden würden, Unterricht zu ertheilen be-
            <lb type="worddiv"/>reit waren, mehr als 4 Kinder aber könnten wie
            <lb/>schlechterdings nicht in Kost und Kleidung unter-
            <lb type="worddiv"/>halten. Nach einigen Berathschlagungen nahmen
            <lb/>sie mein Anerbieten an, mit dem Beifügen, wenn
            <lb/>mehr als 4 Kinder die Schule besuchen sollten, so
            <lb/>könnten dieselben bei James Vann beköstigt und be-
            <lb type="worddiv"/>herbergt werden, und dies wurde niedergeschrieben.
            <lb/>Hierauf fragten sie, wenn der Schulunterricht seinen
            <lb/>Anfang nehmen werde? Ich erwiederte: sie wüß-
            <lb type="worddiv"/>ten wohl, daß unsere Wohnungen sich in einem
            <lb/>so schlechten Zustande befanden, daß wir kaum
            <lb/>länger darin wohnen könnten; wir wären daher
            <lb/>Willens , andere und bessere Häuser zu bauen; sie
            <fw>Viertes Heft. 1835. 47</fw>
            <pb n="714"/>
            <lb/>müßten sich also gedulden, bis dieselben fertig sein
            <lb/>würden. Auch dies ward bewilligt und uns die
            <lb/>Erlaubniß ertheilt, nicht nur dazubleiben und zu
            <lb/>bauen, sondern auch festgesetzt, daß wir, so lange
            <lb/>wir ihre Kinder unterrichteten, als Landeseinwoh-
            <lb type="worddiv"/>ner betrachtet werden sollten. Hiemit war die
            <lb/>Sache beendigt, und mit innigem Dank gegen den
            <lb/>Heiland traten wir noch am nämlichen Abend den
            <lb/>Rückweg nach Springplace an. Hier wurde nun
            <lb/>beschlossen, nur 2 kleine beschlagene dichte Block-
            <lb type="worddiv"/>häuser zu bauen, um den Indianern allen Ver-
            <lb type="worddiv"/>dacht einer Nebenabsicht zu benehmen.</p>
        <p>Eine Erfahrung, die ich bei meinem diesma-
            <lb type="worddiv"/>ligen Aufenthalt im Cherokeelande machte, kann
            <lb/>ich hier nicht unerwähnt lassen. Ich hatte gewisse
            <lb/>Leute kennen gelernt, die nur von Herrlichkeit spra-
            <lb type="worddiv"/>chen, unablässig Gloria, Gloria riefen, und dabei
            <lb/>behaupteten, daß sie kein Sündengefühl mehr hät-
            <lb type="worddiv"/>ten, auch hatte ich von einigen gehört, die mit
            <lb/>solchem Gloriarufen von hinnen geschieden sein soll-
            <lb type="worddiv"/>ten, gleichwol aber schien diesen Leuten der Genuß
            <lb/>an dem verdienstlichen Leiden und Sterben des
            <lb/>Weltheilandes etwas fremdes zu sein. Bei mir
            <lb/>war es umgekehrt, ich fühlte mein Sündenelend
            <lb/>tief, hatte aber alle Zeit den seligsten Genuß in
            <lb/>der stillen Betrachtung der Leiden und des Todes
            <lb/>Jesu, und holte mir daraus Heilungskräfte für
            <lb/>meine kranke Seele. Nun saß ich einmal in
            <lb/>Springplace in dergleichen seligen Meditationen;
            <lb/>da fiel mir plötzlich der Gedanke bei, wie doch
            <pb n="715"/>
            <lb/>solchen Leuten zu Muthe sein möchte, die in andere
            <lb/>Dinge ihre Seligkeit sehen, als in das verdienst-
            <lb type="worddiv"/>liche Leiden und Sterben unsers Herrn, da sie
            <lb/>doch auch behaupteten, ihrer Seligkeit gewiß zu
            <lb/>sein. Dabei ward der Wunsch lebhaft in mir
            <lb/>rege, einmal selbst die Erfahrung hievon zu ma-
            <lb type="worddiv"/>chen. Aber wie sehr wurde ich für diesen Vor-
            <lb type="worddiv"/>wiß gestraft! Es verlor sich bald die Innigkeit
            <lb/>der Seele im Hinblick auf Jesu Marterbild, ja ich
            <lb/>konnte keine solche Blicke mehr erlangen, als stün-
            <lb type="worddiv"/>de Er persönlich vor mir, und gleichwol war ich
            <lb/>nicht im Stande, ein Hallelujah und Gloria an-
            <lb type="worddiv"/>zustimmen. Zwar verlor ich nicht völlig den gläu-
            <lb type="worddiv"/>bigen Blick auf Jesu Wunden, aber es fehlte mir
            <lb/>doch das innige Wohlsein des Herzens bei Be-
            <lb type="worddiv"/>trachtung der Leiden Jesu. Wie oft hat mich da
            <lb/>dieser Vorwiß gereut, und wie oft habe ich mit
            <lb/>Thränen um Vergebung und Wiedererlangung der
            <lb/>Verlornen Gnade gebeten! Allein es währte meh-
            <lb type="worddiv"/>rere Jahre, ehe ich das, was ich verloren, wieder
            <lb/>finden konnte. O wie danke ich meinem Heilande
            <lb/>nun für die mir Unwürdigen geschenkte Ueberzeu-
            <lb type="worddiv"/>gung, daß alles Heil uns zu Theil wird, weil Er
            <lb/>am Kreuze für uns starb, und bei Gott durch
            <lb/>Seinen Tod Verlornen Sündern Gnad' erwarb,
            <lb/>und daß nur Seine Blutgerechtigkeit uns selig
            <lb/>macht in Zeit und Ewigkeit! Wenn mir seit der
            <lb/>Zeit vergönnt wurde, im Geiste einen Blick auf
            <lb/>Jesu Leiden zu thun, so war ein zerknirschtes
            <lb/>Herz allezeit dasjenige, was ich dem Anfänger und
            <fw>47*</fw>
            <pb n="716"/>
            <lb/>Vollender meines Glaubens darbringen konnte.
            <lb/>Und seitdem sich mein Erbarmer hat erbitten las-
            <lb type="worddiv"/>sen, mir etwas von der Gnade wieder zu schen-
            <lb type="worddiv"/>ken, möchte ich um Alles nicht mehr andere Er-
            <lb type="worddiv"/>fahrungen machen.</p>
        <p>Mein Geschäft im Cherokee-Lande war jetzt
            <lb/>beendigt; es war mir aber überdies aufgetragen
            <lb/>worden, von hier in das Land der Creek-India-
            <lb type="worddiv"/>ner zum Colonel Hawkins zu gehen, und mich
            <lb/>nach dem gegenwärtigen Zustand dieser Nation zu
            <lb/>erkundigen. Diese Reise trat ich am 5. Septem-
            <lb type="worddiv"/>ber an, und zwar reiste ich allein auf Georgien
            <lb/>zu. Von jeher bin ich gern allein gereist, denn
            <lb/>fürs erste war doch immer mein ungesehener Freund
            <lb/>bei mir, mit dem ich mich dann ungestört unter-
            <lb type="worddiv"/>halten konnte, und zum andern fiel auch aller
            <lb/>der Aufenthalt weg, der nicht selten einzutreten
            <lb/>pflegt, wenn man sich in Gesellschaft befindet.</p>
        <p>Einmal übernachtete ich bei einem Weißen,
            <lb/>der eine Indianische Familie hatte. In seinem
            <lb/>Hause befand sich ein krankes Kind, zu dem ein
            <lb/>Indianischer Hexenmeister gekommen war, um es
            <lb/>zu kuriren. Gern hatte ich seine Gaukeleien mit
            <lb/>angesehen, allein niemand als das Kind und des-
            <lb type="worddiv"/>sen Mutter durften im Hause bleiben. I  Ge-
            <lb type="worddiv"/>genwart noch eines Weißen bezeigte ich dem Va-
            <lb type="worddiv"/>ter meine Verwunderung darüber, daß er derglei-
            <lb type="worddiv"/>chen zugeben könne. Er gestand, daß es nichtig
            <lb/>und zwecklos sei, allein er sei genöthigt, den Vor-
            <lb type="worddiv"/>urtheilen seiner Frau und Familie nachzugeben.</p>
        <pb n="717"/>
        <p>Mein Weg führte mich nun durch einen Strich
            <lb/>Landes, der zwar den Cherokees gehörte, aber von
            <lb/>weißen Leuten ungesetzlich in Besitz genommen wor-
            <lb type="worddiv"/>den war, weshalb sie jetzt mit Gewalt von da ver-
            <lb type="worddiv"/>trieben werden sollten. Kurz zuvor war ein In-
            <lb type="worddiv"/>dianer als Bote nach Fort Wilkinson mit Briefen
            <lb/>gesendet worden, in welchen den dortigen Militär-
            <lb type="worddiv"/>beamten der Befehl ertheilt wurde, jene Ansiedler
            <lb/>aus dem Lande der Cherokees zu vertreiben. Der
            <lb/>Indianer aber war in seinen Reden unvorsichtig
            <lb/>gewesen, die Leute merkten, was gegen sie im
            <lb/>Werke sei, entwendeten ihm die Briefschaften und
            <lb/>richteten ihn mit Schlagen übel zu. Da jetzt die
            <lb/>bei den Cherokees angestellten Regierungsbeamten
            <lb/>erfuhren, daß ich zum Colonel Hawkins reise, so
            <lb/>gaben sie mir Briefe gleichen Inhalts mit, um sie
            <lb/>unterwegs im Fort Wilkinson abzugeben, was ich
            <lb/>nicht wohl abschlagen konnte. Auch glückte es mir,
            <lb/>ohne alle Hindernisse durch jene Niederlassung zu
            <lb/>kommen, und sodann die Briefe an den Befehls-
            <lb type="worddiv"/>haber gedachten Forts abzugeben. Ich reiste längs
            <lb/>der Grenze von Georgien den Okonee-Fluß hin-
            <lb type="worddiv"/>unter, nicht ohne einige Verlegenheit, wie ich mich
            <lb/>bei dem Colonel Hawkins einführen sollte, da ich
            <lb/>kein Empfehlungsschreiben an ihn hatte. Als ich
            <lb/>nun an dem letzten Hause vor dem Fort Wilkin-
            <lb type="worddiv"/>son mich nach dem Weg dahin erkundigte, kam
            <lb/>ein Mann des Weges geritten, der sich sogleich
            <lb/>erbot, mich zu begleiten, da auch er dahin ginge,
            <lb/>und nun erfuhr ich, daß er der Agent des Colonel
            <pb n="718"/>
            <lb/>Hawkins sei. So hat mich damals der gute En-
            <lb type="worddiv"/>gel des Herrn geleitet. Auf Befragen, was mein
            <lb/>Geschäft beim Colonel Hawkins sei, machte ich
            <lb/>meinen Gefährten damit bekannt, welcher mich ver-
            <lb type="worddiv"/>sicherte, daß ich auf eine gute Aufnahme rechnen
            <lb/>dürfe. In Gesellschaft dieses Mannes setzte ich
            <lb/>sodann die weitere Reise fort bis an den Flintfluß,
            <lb/>wo Colonel Hawkins mit den ersten Einrichtungen
            <lb/>zu einer neuen Niederlassung beschäftigt war. Der-
            <lb type="worddiv"/>selbe nahm mich auf das zuvorkommendste auf, er-
            <lb type="worddiv"/>theilte mir die gewünschte Auskunft über die Creek-<lb/>Nation, und versah mich mit einem Empfehlungs-
            <lb type="worddiv"/>schreiben an Herrn Bernard, einem alten Bewoh-
            <lb type="worddiv"/>ner dieses Landes. Nach glücklicher Beendigung
            <lb/>meiner Aufträge trat ich sodann die Heimreise durch
            <lb/>die Staaten Georgien und Süd-Carolina an.</p>
        <p>Als ich bereits letzteren Staat erreicht hatte,
            <lb/>trat in einer Nacht ein heftiges Regenwetter ein,
            <lb/>welches auch am folgenden Tag ununterbrochen an-
            <lb type="worddiv"/>hielt. Demungeachtet ritt ich den ganzen Tag
            <lb/>weiter, in Hoffnung, den Fluß Saluda, ehe er
            <lb/>zu hoch angeschwollen sein würde, zu erreichen.
            <lb/>Als ich endlich an denselben gelangte, vernahm
            <lb/>ich, daß er nicht mehr zu passiren sei, daß ich
            <lb/>aber einige Meilen stromabwärts vielleicht noch mit
            <lb/>der Fähre übergesetzt werden könne. Auf dem Weg
            <lb/>nach derselben riethen mir die Bewohner eines Hau-
            <lb type="worddiv"/>ses, bei welchem ich vorbeikam, sehr ab, dies zu
            <lb/>wagen, und ersuchten mich auf das freundschaft-
            <lb type="worddiv"/>lichste, so lange bei ihnen zu bleiben, bis der Fluß
            <pb n="719"/>
            <lb/>wieder ohne Gefahr passirt werden könne. Ich
            <lb/>dankte ihnen jedoch für ihr gütiges Anerbieten, mit
            <lb/>dem Bedeuten, daß ich entschlossen sei, zu versu-
            <lb type="worddiv"/>chen, ob ich noch übergesetzt werden könnte. Bei
            <lb/>meiner Ankunft an der Fähre traf es sich, daß
            <lb/>dieselbe so eben herüberkam und auch sogleich wie-
            <lb type="worddiv"/>der zurück mußte, da ich denn noch übergesetzt
            <lb/>wurde. Und dies war das letztemal, daß die
            <lb/>Ueberfahrt des schnellen Anwachsens des Wassers
            <lb/>wegen unternommen werden konnte. Auf dieser
            <lb/>Seite des Flusses befand sich das den Fährleuten
            <lb/>gehörende Negerhaus auf einer kleinen Anhöhe.
            <lb/>In geringer Entfernung von demselben aber war
            <lb/>das ganze Land mit Wasser bedeckt, weshalb ich
            <lb/>keine Möglichkeit sah, weiter zu kommen. In
            <lb/>dieser Verlegenheit erbot sich ein Neger, mich auf
            <lb/>die rechte Straße zu bringen, da er selbst den
            <lb/>nämlichen Weg zu gehen habe. Wir ritten daher
            <lb/>mit einander ab und kamen sogleich ins Wasser,
            <lb/>in welchem wir ungefähr eine Stunde lang, ohne
            <lb/>einigen Weg vor uns zu sehen, unablässig fort-
            <lb type="worddiv"/>ritten. Endlich gelangten wir auf ein hohes Ufer
            <lb/>an einem sehr angeschwollenen Bach. Glücklicher
            <lb/>Weise fand der Neger am diesseitigen Ufer ein
            <lb/>altes Boot ohne Seitenwände, welches mehr einer
            <lb/>vorn und hinten erhöhten Planke als einem Boote
            <lb/>glich. Nachdem wir die Pferde am Ufer ange-
            <lb type="worddiv"/>bunden und abgesattelt hatten, wurden die Sättel und
            <lb/>andere Sachen auf das Brett gelegt, in dessen
            <lb/>Mitte ich mich setzte und so glücklich das andere
            <pb n="720"/>
            <lb/>Üfer erreichte. Der Neger kehrte sodann auf dem
            <lb/>Brett zurück und ließ nunmehr die Pferde hinüber
            <lb/>schwimmen. Als wir wieder gesattelt hatten, war
            <lb/>es bereits finster geworden, indeß befanden wir
            <lb/>uns jeht auf hohem Lande. Nachdem mir der
            <lb/>Neger in der Ferne die Lichter in einem Hause,
            <lb/>oselbst ich übernachten könne, gezeigt halte, ver-
            <lb type="worddiv"/>abschiedete er sich von mir, und schlug einen an-
            <lb type="worddiv"/>dern Weg ein. Als ich an das Haus kam, wurde
            <lb/>mir meine Bitte, allda übernachten zu dürfen,
            <lb/>verweigert, doch zeigte man mir einen Weg, der
            <lb/>mich noch zwei Meilen zu einem an der großen
            <lb/>Straße gelegenen Hause führen werde. Daselbst
            <lb/>erhielt ich bei einem Quäker eine gute Herberge.
            <lb/>Nach manchen andern Mühseligkeiten und Gefah-
            <lb type="worddiv"/>ren langte ich endlich am 1. Oct. nach einer drei-
            <lb type="worddiv"/>monatlichen Abwesenheit glücklich wieder in Hope an.</p>
        <p>Zu Anfang Mai 1804 ging ich zum erstenmal
            <lb/>in die Berge von Asche-County und predigte allda
            <lb/>das Evangelium, welches in der Folge noch öfters
            <lb/>wiederholt wurde. Auch habe ich während unsers
            <lb/>Aufenthaltes in Hope mehrmals in den Countys
            <lb/>Surry, Rowan und Randolph besucht und gepred-
            <lb type="worddiv"/>igt, was auch häußg in der Nachbarschaft ge-
            <lb type="worddiv"/>schah.</p>
        <p>Auf meinen Bericht von meinen Unkerhandlungen
            <lb/>mit dem Colonel Hawkins wurde mir aufge-
            <lb type="worddiv"/>tragen, eine abermalige Reise zu ihm in das Land
            <lb/>der Creek-Indianer zu unternehmen, um zu er-
            <lb type="worddiv"/>forschen, ob eine Mission unter ihnen Statt haben
            <pb n="721"/>
            <lb/>könne. Am 4. Juni 1804 trat ich demnach meine
            <lb/>zweite Besuchreise dahin an, auf welcher mir der
            <lb/>Bruder Nathanael Schober als Gefährte mitgege-
            <lb type="worddiv"/>ben wurde. Schon in Süd-Carolina, mehr aber
            <lb/>noch in Georgien fanden wir, wegen des vorjähri-
            <lb type="worddiv"/>gen Mißwachses, großen Mangel an Lebensmitteln.
            <lb/>An der Grenze vernahmen wir, daß Colonel Haw-
            <lb type="worddiv"/>kins nicht zu Hause sei. Niemand aber konnte uns
            <lb/>anzeigen, wo er anzutreffen sein werde. Im Fort
            <lb/>Wilkinson vernahmen wir, daß er tiefer ins Land
            <lb/>der Creeks sich begeben habe, um nebst andern
            <lb/>Bevollmächtigten einen Vertrag mit denselben ab-
            <lb type="worddiv"/>zuschließen, Niemand aber konnte uns Auskunft
            <lb/>geben, wo dies Statt finden werde. Wir waren
            <lb/>daher genöthiget, tiefer ins Land der Creeks einzu-
            <lb type="worddiv"/>dringen, zu welchem Behuf wir einigen Mundvor-
            <lb type="worddiv"/>rath mitzunehmen wünschten. Doch damit konnte
            <lb/>uns durchaus nicht geholfen werden; auch wurde
            <lb/>uns gesagt, daß bei den Creeks ebenfalls keine
            <lb/>Lebensmittel zu bekommen sein würden. Endlich
            <lb/>versprach der Lieferant, uns wo möglich zu helfen.
            <lb/>Zu dem Ende ließ er aus zwei leeren Fässern das
            <lb/>noch übrige anhängende Welschkornmehl ausschar-
            <lb type="worddiv"/>ren und einen kleinen Kuchen davon backen, wofür
            <lb/>wir ihm einen halben Dollar — 16 Groschen —
            <lb/>zahlen mußten. Mit diesem kleinen Kuchen, der
            <lb/>ganz bitter war, ritten wir am folgenden Morgen
            <lb/>weiter. Da mehrere Regen gefallen waren, und
            <lb/>wir den ganzen Tag über schwarze Gewitterwolken
            <lb/>fortwährend in den obern Gegenden wahrnahmen,
            <pb n="722"/>
            <lb/>so eilten wir, um wo möglich vor Abend noch
            <lb/>über den Oakmulgeefluß zu kommen, aus Besorg-
            <lb type="worddiv"/>niß, daß derselbe späterhin nicht mehr zu passiren
            <lb/>sein werde. Den Tag über erblickten wir keinen
            <lb/>Menschen, denn damals war diese Gegend noch
            <lb/>mit dichtem Walde bedeckt. Als wir am Abend
            <lb/>an den Fluß kamen, ward ich sogleich gewahr,
            <lb/>daß er viel zu hoch angeschwollen sei, um passirt
            <lb/>werden zu können, da mir die Furthen vom vorigen
            <lb/>Jahr her noch wohl bekannt waren. Diesel-
            <lb type="worddiv"/>ben winden sich zwischen großen Felsen hindurch,
            <lb/>welche jetzt sämmtlich unter Wasser waren. Da
            <lb/>war denn kein anderer Rath als auf einem etwas
            <lb/>erhöhten Lagerplatze zu übernachten. An Weide
            <lb/>für die Pferde fehlte es zwar nicht, aber wegen
            <lb/>der zahllosen Schwärme großer Fliegen, die sie
            <lb/>den Tag über und bis spät in die Nacht marter-
            <lb type="worddiv"/>ten, konnte sie von ihnen nur wenig benutzt wer-
            <lb type="worddiv"/>den. Wir zündeten daher einige Rauchfeuer an,
            <lb/>zu denen die Pferde ihre Zuflucht nahmen, da wir
            <lb/>denn nicht besorgen durften, daß sie uns in der
            <lb/>Wildniß entlaufen würden. Am Abend hatte ich
            <lb/>ein Zeichen am Flusse gemacht, um zu sehen, ob
            <lb/>derselbe im Steigen oder Fallen sei, da wir denn
            <lb/>am nächsten Morgen ersteres gewahr werden muß-
            <lb type="worddiv"/>ten. Jetzt hatten wir zu wählen, entweder nach
            <lb/>Georgien zurückzukehren, oder hier am Flusse so
            <lb/>lange liegen zu bleiben, bis er wieder gefallen sein
            <lb/>würde. Wir wählten das letztere. Unsern kleinen
            <lb/>Kuchen theilten wir so ein, daß jeder von uns nur
            <pb n="723"/>
            <lb/>etwas Weniges auf den Tag erhielt. So lagen
            <lb/>wir noch diesen Tag und die folgende Nacht an
            <lb/>dieser Stelle. Gegen Mittag des zweiten Tages
            <lb/>hörten wir Schellengeläute auf jener Seite des
            <lb/>Flusses, und bald darauf erblickten wir einen weißen
            <lb/>Mann mit mehreren Packpferden. Wir riefen ihm
            <lb/>zu, und erhielten von ihm den Bescheid, daß wir
            <lb/>wol noch acht Tage würden warten müssen, ehe
            <lb/>wir den Fluß würden passiren können. Einige
            <lb/>Stunden später vernahmen wir abermals Schellen-
            <lb type="worddiv"/>geläute und wurden sodann über dem Fluß vier
            <lb/>Indianer gewahr, welche mit Hirschfellen beladene
            <lb/>Packpferde führten. Die Indianer warfen die Felle
            <lb/>von den Pferden, banden sie sodann in Bündel
            <lb/>und rollten dieselben ans Ufer hinab. Hier ban-
            <lb type="worddiv"/>den sie diese Fellbündel in eins zusammen und setz-
            <lb type="worddiv"/>ten einen kleinen Negerknaben oben darauf. Dann
            <lb/>warfen sie sich selbst ins Wasser und schwammen
            <lb/>mit dieser Last herüber, und zwar so, daß zwei
            <lb/>von ihnen vorn schwimmend dieselben zogen, die
            <lb/>beiden andern aber sie von hinten schoben. Der
            <lb/>weiße Mann rief uns vom jenseitigen Ufer zu, wir
            <lb/>sollten die Indianer dingen, uns über den Fluß
            <lb/>zu bringen, wir aber wollten erst sehen, wie sie
            <lb/>wieder herüber kommen würden, da wir wahrnah-
            <lb type="worddiv"/>men, daß sie noch mehreremale zur Abholung der
            <lb/>am jenseitigen Ufer befindlichen Felle würden über-
            <lb type="worddiv"/>setzen müssen. In Kurzem kamen die Indianer
            <lb/>mit zwei Rindshäuten bei uns vorbei, welche sie
            <lb/>in der Geschwindigkeit zu Booten bereitet hatten.
            <pb n="724"/>
            <lb/>gingen dann den Fluß hinaufwarts, setzten sich in
            <lb/>ihre Fellboote und ruderten über den Fluß, der
            <lb/>sie stark Hinuntertrieb, gleichwol aber landeten sie
            <lb/>an der rechten Stelle. Als sie hierauf zum zwei-
            <lb type="worddiv"/>tenmal mit ihren Fellen hinübergekommen waren,
            <lb/>redete ich einen von ihnen, einen Halb-Indianer,
            <lb/>der gut Englisch sprach, an, ob sie uns, unsere
            <lb/>Pferde und Sachen über den Fluß bringen könnten?
            <lb/>Er meinte, dies würde wol gehen, wenn
            <lb/>seine Kameraden dazu willig waren, worauf wir
            <lb/>für zwei Dollar die Ueberfahrt bedangen. Nach-
            <lb type="worddiv"/>dem unsere Pferde herbeigeholt und mit uns und
            <lb/>unserm Gepäck den Fluß hinauf geschafft worden
            <lb/>waren, wurden die obenerwähnten zwei Boote ans
            <lb/>Ufer gelegt, und dann in der Geschwindigkeit noch
            <lb/>drei andere, jedes aus einer Hirschhaut, auf fol-
            <lb type="worddiv"/>gende Art verfertigt. An den Rand des Felles
            <lb/>wurden Löcher eingeschnitten und durch dieselben
            <lb/>eine Schnur gesteckt, mit der das Fell zusammen-
            <lb type="worddiv"/>gezogen wurde. Sodann wurden zwei Stück Rohr
            <lb/>kreuzweise hineingesteckt, um das Fell aus einander
            <lb/>zu halten, und somit war das Boot zum Ge-
            <lb type="worddiv"/>brauch fertig. Nunmehr wurden die fünf Boote an
            <lb/>einander gebunden, die zwei größern aus Rinds-
            <lb type="worddiv"/>häuten vorn und hinten, die drei kleinern aus
            <lb/>Hirschhäuten in der Mitte. In das mittelste
            <lb/>wurden unsere Sättel gethan, in die beiden klei-
            <lb type="worddiv"/>nern wurden wir angewiesen, uns ein jeder mit
            <lb/>einem Theil unserer Sachen zu sehen; das vorderste
            <lb/>und hinterste aber bestieg je ein Indianer mit dem
            <pb n="725"/>
            <lb/>übrigen Theil unserer Sachen. Jeder von ihnen
            <lb/>hatte zwei dürre Rohrstecken abgebrochen, mit denen
            <lb/>sie ruderten, und nun ging es über den Fluß und
            <lb/>auch sehr schnell stromabwärts. An einer Stelle
            <lb/>stießen die Boote auf einen der schon erwähnten
            <lb/>mit Wasser bedeckten Felsen, jedoch ohne beschädigt
            <lb/>zu werden, da die Fellboote nachgaben. So lang-
            <lb type="worddiv"/>ten wir etwas unterhalb des Landungsplatzes an
            <lb/>einem steilen Hügel an, den wir mit unserm Ge-
            <lb type="worddiv"/>päck erklimmten. Mittlerweile hatten die beiden
            <lb/>andern Indianer unsere Pferde ins Wasser getrie-
            <lb type="worddiv"/>ben, mit welchen sie herüberschwommen. Nun
            <lb/>erfuhren wir, daß der Mann, welcher zuerst mit
            <lb/>uns geredet hatte, in Diensten des Colonel Haw-
            <lb type="worddiv"/>kins stehe, und daß, wenn wir zu ihm wollten,
            <lb/>wir nach Tookaubatchie am Tallapoosa-Fluß gehen
            <lb/>müßten, wo die Verhandlung mit den Indianern
            <lb/>Statt sinden werde. Dieser Ort liegt im nunmeh-
            <lb type="worddiv"/>rigen Staat Alebama. Damals war die ganze
            <lb/>Gegend noch eine Wildniß, in der nur hie und da
            <lb/>Indianerwohnungen anzutreffen waren. Wir ritten
            <lb/>an diesem Abend noch ein Stück Weges weiter.
            <lb/>Am folgenden Vormittag begegneten wir Leuten,
            <lb/>die auf der Reise von Tombeckbee nach Georgien
            <lb/>begriffen waren. Diese riethen uns, wieder um-
            <lb type="worddiv"/>zukehren, denn im Creeklande würden wir verhun-
            <lb type="worddiv"/>gern müssen, und selbst beim Colonel Hawkins
            <lb/>wären keine Lebensmittel mehr zu bekommen. Die
            <lb/>guten Leute wußten nicht, daß nächst unserm Ver-
            <lb type="worddiv"/>trauen auf Gott unsere gegründete Hoffnung eben
            <pb n="726"/>
            <lb/>auf der Hülfe dieses Herrn beruhe. Wie, unserer
            <lb/>Seits, benachrichtigten sie, daß sie mehrere Tage
            <lb/>am Oakmulgeeflusse würden liegen bleiben müssen.
            <lb/>Nachmittags um 2 Uhr langten wir hungrig bei
            <lb/>der Niederlassung des Colonel Hawkins am Flint-
            <lb type="worddiv"/>slusse an. Der Tisch wurde so eben vor einem
            <lb/>Hause zum Mittagsessen sfür das Gesinde gedeckt,
            <lb/>und wir wurden sogleich zu demselben eingeladen.
            <lb/>Die Mahlzeit bestand aus Speck und getrockneten
            <lb/>Bohnen. Dies war für uns ein Leckerbissen,
            <lb/>nachdem wir 3 1/2 Tag von unserm kleinen Welsch-
            <lb type="worddiv"/>kornkuchen gelebt hatten. Hier versorgten uns des
            <lb/>Colonel Hawkins Leute mit Mundvorrath zu un-
            <lb type="worddiv"/>serer weiteren Reise, die wir nach einigen Tagen
            <lb/>antraten. An der Chatahootchee-Fähre mußte
            <lb/>von allen weißen Leuten ein Zoll entrichtet werden,
            <lb/>da wir aber sagten, daß wir bei Colonel Hawkins
            <lb/>Geschäfte hatten, und einen Brief an denselben
            <lb/>vorzeigten, so ließ man uns zollfrei passiren. Jen-
            <lb type="worddiv"/>seits des Flusses berichtete uns ein Indianer, daß
            <lb/>wir nicht ohne Gefahr über die beiden Uchee-Bä
            <lb type="worddiv"/>ommen könnten, indem sie sehr angeschwollen
            <lb/>wären, und erst vor einigen Tagen sei ein Neger
            <lb/>in der großen Uchee ertrunken. Er zeichnete uns
            <lb/>einen Weg, den wir, um sicher zu sein, einschla-
            <lb type="worddiv"/>gen sollten, im Sande vor. Diesen schmalen Pfad
            <lb/>verfolgten wir nun, und kamen Tags darauf bei
            <lb/>der Niederlassung des Intosch vorbei, wo wir wei-
            <lb type="worddiv"/>tere Erkundigungen über den Weg einziehen woll-
            <lb type="worddiv"/>ten. Wir sahen aber nur afrikanische Neger auf
            <pb n="727"/>
            <lb/>dem Felde, mit denen wir uns nicht verständigen
            <lb/>konnten. Deshalb ritten wir weiter und gelangten,
            <lb/>nachdem wir etliche Meilen zurückgelegt hatten, an
            <lb/>ein Indianerhaus. Hier trafen wir eine Frau,
            <lb/>welche uns beschrieb, welchen Pfad wir einzuschla-
            <lb type="worddiv"/>ge<sic>r</sic> hätten. Allein derselbe theilte sich bald in meh-
            <lb type="worddiv"/>rere, die wir sämmtlich untersuchten, alle aber
            <lb/>endigten sich in einen Morast, und schienen nur
            <lb/>Viehwege zu sein. Wir kehrten daher wieder zu
            <lb/>der Frau zurück, um uns nochmals von ihr unter-
            <lb type="worddiv"/>richten zu lassen. Nachdem sie uns die nämliche
            <lb/>Weisung ertheilt hatte, stellten wir unsere Nach-
            <lb type="worddiv"/>forschungen zum zweitenmal, wiewol vergeblich, an.
            <lb/>Als wir abermals zurückkehrten, wurde die Frau
            <lb/>ärgerlich und ging davon. Jetzt begaben wir uns
            <lb/>mehrere Meilen zurück bis zur Niederlassung des
            <lb/>Intosch. Hier ging ich in das Haus, in welchem
            <lb/>sich die Hausfrau allein befand. Auf meine Er-
            <lb type="worddiv"/>kundigung blieb sie stumm, und that als verstehe
            <lb/>sie mich nicht, wiewol ich nachher erfuhr, daß sie
            <lb/>der englischen Sprache vollkommen mächtig sei.
            <lb/>Endlich traf ich einen im Lande gebornen Neger,
            <lb/>welcher uns berichtete, daß ein Fremder in der
            <lb/>von uns einzuschlagenden Richtung den Weg nach
            <lb/>dem großen Pfad nicht leicht finden dürfte. Mit
            <lb/>Bewilligung seiner Eigenthümerin mietheten wir
            <lb/>ihn, so weit mit uns zu gehen, bis wir nicht
            <lb/>mehr irren könnten. Er schlug anfangs den näm-
            <lb type="worddiv"/>lichen Weg ein, den wir früher gegangen waren,
            <lb/>bis zu dem Indianerhause. Hier aber führte er
            <pb n="728"/>
            <lb/>uns, statt nördlich zu gehen, wie uns die Frau
            <lb/>angewiesen hatte, in südlicher Richtung durch ein
            <lb/>Feld. In demselben trafen wir neben den Pflau-
            <lb type="worddiv"/>menbäumen viele Indianer, die über den Neger
            <lb/>ungehalten waren, daß er weiße Leute in ihr Feld
            <lb/>brächte, um ihre Pflaumen zu verzehren. Wir
            <lb/>gingen noch etwas weiter, und schlugen sodann
            <lb/>unser Nachtlager auf. Am folgenden Morgen be-
            <lb type="worddiv"/>gleitete uns der Neger noch ein Stück Weges,
            <lb/>und verließ uns sodann mit dem Bedeuten, den
            <lb/>Pfad, auf welchem wir uns befanden, weiter zu
            <lb/>verfolgen, da er uns endlich auf den großen Pfad
            <lb/>bringen werde. Kaum aber hatten wir unsern
            <lb/>Weg etwas fortgesetzt, als sich derselbe in mehrere
            <lb/>Pfade theilte. Wir untersuchten sie sämmtlich,
            <lb/>alle aber verloren sich bald. Nun befanden wir
            <lb/>uns ohne Weg und Steg, mitten in einer dichten
            <lb/>Wildniß; da ich aber wußte, daß der große Pfad
            <lb/>südlich von uns liegen müsse, so durchschnitten wir
            <lb/>in dieser Richtung den Wald. Bruder Schober
            <lb/>war sehr verlegen, um so größer aber war seine
            <lb/>Freude, als wir nach einigen Meilen wirklich in
            <lb/>den großen Pfad kamen, den wir nun verfolgten.
            <lb/>Einige Meilen vor der Niederlassung des Colonel
            <lb/>Hawkins sahen wir einen Spanier im Felde pflü-
            <lb type="worddiv"/>gen, und während Bruder Schober sich bei dem-
            <lb type="worddiv"/>selben nach dem Wege erkundigte, stillte ich mei-
            <lb type="worddiv"/>nen brennenden Durst an einer Pfütze, fühlte mich
            <lb/>in meinem Herzen ganz kleinlaut und weich, und
            <lb/>bat den Heiland, mich doch in diesem Lande Ihm
            <pb n="729"/>
            <lb/>nicht zur Schande, sondern vielmehr zur Verherr-
            <lb type="worddiv"/>lichung Seines Namens sein zu lassen. In der
            <lb/>Niederlassung des Colonel Hawkins wurden wir
            <lb/>von ihm, von dem Commissär der vereinigten
            <lb/>Staaten, dem General Merinether, von den Com-
            <lb type="worddiv"/>missären des Staates Georgien und andern Herren
            <lb/>überaus freundschaftlich aufgenommen. Hier hatte
            <lb/>ich mit dem Colonel Hawkins, hinsichtlich meines
            <lb/>Auftrages, theils insbesondere, theils in Beisein
            <lb/>der andern Commissäre mehrere ausführliche Unter-
            <lb type="worddiv"/>redungen. Am dritten Tage nach unserer Ankunft
            <lb/>begaben wir uns insgesammt über den Tallaposa-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Fluß nach Tookabalschee, einer ansehnlichen Ort-
            <lb type="worddiv"/>schaft der Creek-Indianer zur Eröffnung der Un-
            <lb type="worddiv"/>terhandlung mit denselben. Die Indianer waren
            <lb/>in ihrem öffentlichen Viereck in vier gegen einander
            <lb/>offenstehenden Gebäuden versammelt. In dem
            <lb/>einen befand sich der Mico, welchem die Commis-
            <lb type="worddiv"/>sare der vereinigten Staaten beigesellt wurden.
            <lb/>Ersterer saß in einem Alkoven auf einer Erhöhung,
            <lb/>von welcher er hernach Herabstieg und sich zwischen
            <lb/>die beiden Commissäre niederließ. In einem zwei-
            <lb type="worddiv"/>ten Gebäude befand sich der <hi>Warrior</hi> (große
            <lb/>Krieger), zu welchem die Commissäre von Geor-
            <lb type="worddiv"/>gien und wir andern Weiße, wie auch der Doll-
            <lb type="worddiv"/>metscher, gethan wurden. Das dritte Gebäude
            <lb/>war für die alten, und das vierte für die jungen
            <lb/>Männer bestimmt. Hierauf stellte Colonel Haw-
            <lb type="worddiv"/>kins alle anwesende Weiße dem <hi>Mico</hi>, dem <hi>Big
            <lb/>Warrior</hi> und den andern Oberhäuptern vor. Als
            <fw>Viertck Heft. 1835. 48</fw>
            <pb n="730"/>
            <lb/>die Reihe an uns kam, entwarf er ihnen eine
            <lb/>Schilderung von unserer Societät und unsern Mis-
            <lb type="worddiv"/>sionen unter den Heiden, und sagte, wir waren
            <lb/>hieher gekommen, um zu sehen, ob wir auch zu
            <lb/>ihnen einige aus unserer Mitte senden könnten, sie
            <lb/>im Guten zu unterrichten, worauf sie uns und
            <lb/>allen andern die Hände reichten. Inzwischen wurde
            <lb/>mitten im Viereck der sogenannte schwarze Trank
            <lb/>gekocht. Dieser Trank gilt bei den Creeks als
            <lb/>Reinigungsmittel für Leib und Seele, und wird
            <lb/>aus einem von ihnen für heilig geachteten Strauch
            <lb/>bereitet, der bei allen öffentlichen Vierecken sorgfäl-
            <lb type="worddiv"/>tig angepflanzt wird. Nachdem dieser Trank be-
            <lb type="worddiv"/>reitet und drei große Kalabasche damit angefüllt
            <lb/>worden waren, wurde er in denselben von den
            <lb/>Dienern mit Anstand und unter mancherlei Cere-
            <lb type="worddiv"/>monien herumgereicht, da denn ein Jeder etwas
            <lb/>davon genoß. Zuerst kam er in das Gebäude des
            <lb/>Mico, hierauf in das des Big Warrior, dann in
            <lb/>das Gebäude der alten, und endlich in das der
            <lb/>jungen Männer, und so wurde er zweimal in
            <lb/>großer Stille herumgereicht. Bei uns brachte die-
            <lb type="worddiv"/>ser Trank gar keine Wirkung hervor, sämmtliche
            <lb/>Indianer aber gaben ihn nach kurzer Frist, ohne
            <lb/>Anstrengung, wieder von sich, wahrscheinlich weil
            <lb/>sie zuvor gefastet hatten. Darauf wurde in andern
            <lb/>Kalabaschen Wasser herumgegeben, mit welchem
            <lb/>man sich den Mund ausspülte und dann die Hände
            <lb/>wusch; damit war die Reinigung vollendet. Mitt-
            <lb type="worddiv"/>lerweile hatten die Weiber außerhalb des Vierecks
            <pb n="731"/>
            <lb/>Rindfleisch von einem Ochsen, der am Morgen ge-
            <lb type="worddiv"/>schlachtet worden war, gekocht. Dieses wurde jetzt
            <lb/>in großen Schüsseln ausgetragen, und in jenen vier
            <lb/>Gebäuden auf den Boden gestellt. Sodann setzte
            <lb/>man sich auf den Boden um die Schüsseln, und
            <lb/>Jeder half sich dabei, so gut er konnte. Das
            <lb/>Fleisch war sehr gut und fett, nur fehlte es ihm
            <lb/>an Salz. Nach der Mahlzeit ritten wir mit dem
            <lb/>Colonel Hawkins nach dem 70 Fuß hohen Talla-
            <lb type="worddiv"/>poosa-Wasserfall. Auf dem Rückwege erhielten
            <lb/>wir eine Einladung vom Big Warrior, der nicht
            <lb/>im Orte wohnte, in sein Haus zu kommen, wo
            <lb/>er uns mit Welschkornbrod, Milch, Butter und
            <lb/>Honig bewirthete. Am Abend kehrten wir, nach-
            <lb type="worddiv"/>dem wir einen heftigen Regen ausgehalten, wieder
            <lb/>nach der Niederlassung des Colonel Hawkins zu-
            <lb type="worddiv"/>rück. Am folgenden Tag wollten die Oberhäupter
            <lb/>für sich allein berathschlagen, da dann am nächst-
            <lb type="worddiv"/>folgenden Tage die Unterhandlung ihren Anfang
            <lb/>nehmen sollte. Am ersten Tage hatte ich noch
            <lb/>Gelegenheit, mich mit dem Colonel Hawkins zu
            <lb/>unterhalten, so viel seine Vorbereitungs-Geschäfte
            <lb/>es gestatteten. Als wir des Abends vor dem Hause
            <lb/>bei einem Feuer saßen, merkte ich, daß eine
            <lb/>Krankheit bei mir im Anzuge sei. In der Nacht
            <lb/>wurde ich von einem heftigen Fieber befallen, wel-
            <lb type="worddiv"/>ches so überhandnahm, daß ich Tags darauf nicht
            <lb/>im Stande war, der Unterhandlung mit beizu-
            <lb type="worddiv"/>wohnen. Colonel Hawkins rieth mir noch, wie
            <lb/>ich mich zu verhalten habe, ging sodann seinen
            <fw>48*</fw>
            <pb n="732"/>
            <lb/>Geschäften nach und war beinahe eine Woche lang
            <lb/>abwesend. In den ersten Tagen lag ich am Fie-
            <lb type="worddiv"/>ber hart darnieder, dann aber erholte ich mich in
            <lb/>so weit, daß ich zu einer Quelle gehen konnte, um
            <lb/>meinen Durst zu löschen, da denn der Genuß des
            <lb/>frischen Wassers das meiste dazu beitrug, daß ich
            <lb/>mich bald wieder erholte. Wir waren in einer
            <lb/>heißen Jahreszeit gereist, und zwar durch Gegen-
            <lb type="worddiv"/>den, in welchen wir kein frisches Wasser fanden.
            <lb/>Halbe Tage lang kamen wir zu keinem andern
            <lb/>Wasser, als zu solchem, welches in Pfützen stand,
            <lb/>warm war und braun aussah. Um meinen Durst
            <lb/>zu stillen hatte ich unvorsichtiger Weise wahrscheinlich
            <lb/>allzuviel hievon getrunken, und dies mochte
            <lb/>wol mit eine Ursache zu meinem Fieber gewesen
            <lb/>sein. Als Colonel Hawkins wieder zurückkam,
            <lb/>war das Fieber bereits stark im Abnehmen. Er
            <lb/>erkundigte sich theilnehmend nach meinem Befin-
            <lb type="worddiv"/>den, ertheilte mir einigen guten Rath , wendete
            <lb/>Hausmittel an — denn Arzneien waren hier nicht
            <lb/>vorhanden — und erklärte, er glaube, es sei das-
            <lb type="worddiv"/>jenige Fieber, welches Jeder, der in dies Land
            <lb/>komme, wenigstens einmal haben müsse, und
            <lb/>wünschte mir Glück, daß ich so gut davon gekom-
            <lb type="worddiv"/>men sei, jetzt wäre ich für dies Land gestempelt.
            <lb/>Ich war überaus froh, daß Bruder Schober fort-
            <lb type="worddiv"/>während gesund blieb, denn wir hatten Gelegen-
            <lb type="worddiv"/>heit, weiße Leute, zum Theil ebenfalls aus Nord-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Carolina zu sehen, die bereits seit 8—9 Monaten
            <lb/>an dem nämlichen Fieber in Indianerhäusern dar-
            <pb n="733" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>niederlagen und ganz abgezehrt waren. — Im
            <lb/>Verfolg meiner Unterredungen mit Colonel Haw-
            <lb type="worddiv"/>kins ertheilte er mir den Rath, die ins Land zu
            <lb/>sendenden Missionare nicht unter dem Namen von
            <lb/>Geistlichen, sondern von Künstlern und Handwer-
            <lb type="worddiv"/>kern daselbst öffentlich auftreten zu lassen, denn da
            <lb/>die Creeks von den Spaniern her Vorurtheile
            <lb/>gegen die Geistlichen hegten, so würden unsere
            <lb/>Heidenboten als Handwerker weit ungehinderter und
            <lb/>verdachtloser durchkommen und ihnen durch Lehre
            <lb/>und Beispiel ungleich mehr nützen können; diesel-
            <lb type="worddiv"/>ben möchten sich nur an ihn wenden, für die Unterbringung
            <lb/>wolle er dann schon sorgen.</p>
        <p>Da jetzt eine Gesellschaft im Begriff stand,
            <lb/>nach Georgien zurückzukehren, so schlossen wir uns
            <lb/>an dieselbe an, wiewol das Fieber mich noch nicht
            <lb/>völlig verlassen hatte. In der heißesten Zeit des
            <lb/>Juli-Monats kamen wir in sandige Gegenden, wo
            <lb/>nur niedriges Strauchwerk und wenig Schatten
            <lb/>anzutreffen war; auch war hier kein ander Trink-
            <lb type="worddiv"/>wasser vorhanden, als Pfützenwasser, welches warm
            <lb/>und braun von Farbe war. Um mich des Nachts
            <lb/>gegen den Thau zu schützen, war ich darauf be-
            <lb type="worddiv"/>dacht, so viel möglich unter einem dichtbelaubten
            <lb/>Baum mein Nachtlager aufzuschlagen. Meiner
            <lb/>fortwährenden Schwäche ungeachtet kam ich doch
            <lb/>gut fort. Als wir aber an den Flintfluß gelang-
            <lb type="worddiv"/>ten, nahm mein Fieber aufs Neue überhand.
            <lb/>Hier wurde mir etwas Arznei gereicht; diese nebst
            <lb/>den vielen Molken, die ich genoß, förderte meine
            <pb n="734"/>
            <lb/>Genesung in Kurzem. Wir beschlossen nun noch
            <lb/>in Springplace zu besuchen, wo wir Anfangs Au-
            <lb type="worddiv"/>gust anlangten. Am 27. Aug. trafen wir in Hope
            <lb/>ein. Als ich hierauf nach Salem kam, empfing
            <lb/>mich Bruder Benzin mit den Worten: „Sag an,
            <lb/>mein Mitknecht, wo kommst du her?" und ich
            <lb/>antwortete: „Aus viel Quaal im Jammerthal;
            <lb/>wär' nicht durchkommen, wenn Eins nicht
            <lb/>wär!"</p>
        <p>Im Jahr 1806 wurde mir die Inspection
            <lb/>der Pensions-Mädchen-Anstalt in Salem angetra-
            <lb type="worddiv"/>gen, wohin wir im Oktober zogen. Doch bediente
            <lb/>ich die Gemeine zu Hope von Salem aus noch
            <lb/>bis zu Anfang des folgenden Jahres. Beinahe
            <lb/>vier Jahre waren wir in Hope gewesen. Während
            <lb/>der zwei ersten Jahre befand ich mich geraume
            <lb/>Zeit über abwesend, indeß meine Frau und Kin-
            <lb type="worddiv"/>der allein dort wohnten. Im Aeußern hatten
            <lb/>wir's das erste Jahr hindurch überaus dürftig und
            <lb/>nicht viel mehr als Brod, Milch und die selbst-
            <lb type="worddiv"/>erbauten Gemüse. Die übrige Zeit aber hatten
            <lb/>wir's im Aeußern gut, und waren besser versorgt.
            <lb/>Wir wohnten gern daselbst, nur machten uns in
            <lb/>den letzten zwei Jahren die Fieber viel Noth, von
            <lb/>denen wir im Nachsommer befallen wurden, und
            <lb/>an welchen wir bis in den Winter zu leiden hat-
            <lb type="worddiv"/>ten. Gleichwol genossen wir manche vergnügte und
            <lb/>selige Stunden in Hope. Ein inniges Herzgefühl
            <lb/>waltete allemal in der Fastenzeit, wenn wir mit
            <lb/>der Gemeine Passionsgesänge anstimmten. Inson
            <pb n="735" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>derheit aber wird mir die Hingenommenheit der
            <lb/>Herzen bei den heiligen Abendmahlen unvergessen
            <lb/>bleiben. Ein unbeschreibliches Wehen des Geistes
            <lb/>war jedesmal zu spüren, und manchmal, wenn die
            <lb/>Geschwister wieder nach Hause gegangen waren,
            <lb/>war es mir, als wittere der ganze Platz von der
            <lb/>Gegenwart Gottes. Ich habe Hope lieb behalten,
            <lb/>und in der Folge noch einigemal bei Vacanzen
            <lb/>von Salem aus dort gedient.</p>
        <p>Mit der Jnspeckion und Besorgung der Pen-
            <lb type="worddiv"/>stons-Mädchen-Anstalt trat ich nunmehr in einen
            <lb/>für mich völlig neuen Wirkungskreis ein. Diese
            <lb/>Anstalt war noch neu, hatte schnell zugenommen,
            <lb/>war aber jetzt wieder stark im Abnehmen, und es
            <lb/>schien, als wäre alles Vertrauen zu derselben gänz-
            <lb type="worddiv"/>lich verschwunden. Dies fand sich jedoch nach und
            <lb/>nach wieder. Ich gewann die Zuneigung der Zög-
            <lb type="worddiv"/>linge und Lehrerinnen, und endlich nahm daß Ver-
            <lb type="worddiv"/>trauen der Eltern und Angehörigen der uns an-
            <lb type="worddiv"/>vertrauten Jugend so zu, daß viele angemeldete
            <lb/>Zöglinge aus Mangel an Platz abgewiesen werden
            <lb/>mußten. Meine Geschäfte vermehrten sich, zumal
            <lb/>ich auch selbst Unterricht ertheilte, so daß es end-
            <lb type="worddiv"/>lich daß Maas meiner Kräfte überstieg. Ich
            <lb/>wurde schwächlich, ein angreifendes periodisches
            <lb/>Kopfweh nahm überhand, und endlich verging keine
            <lb/>Woche, da ich nicht wenigstens einen Tag im
            <lb/>Bette verbringen mußte und zu aller Arbeit un-
            <lb type="worddiv"/>fähig war; destomehr Arbeit aber kam dann auf
            <lb/>die andern Tage. Ich sah mich daher genöthigt.
            <pb n="736"/>
            <lb/>um meine Ablösung zu bitten, die mir denn auch
            <lb/>im Jahr 1816 gewährt wurde. Nun trat ich
            <lb/>eine Reise nach Pensylvanien an, wo ich seit
            <lb/>27 Jahren nicht mehr gewesen war. Diese Reise
            <lb/>diente mir nicht nur zur Erholung, sondern auch
            <lb/>zur völligen Wiederherstellung meiner Gesundheit.
            <lb/>Hätte ich diese Erholungsreise früher unternehmen
            <lb/>können, so würde ich ohne Zweifel noch einige
            <lb/>Jahre länger im Stande gewesen sein, meinem
            <lb/>Inspectordienste zu genügen; allein damals war
            <lb/>nicht daran zu denken gewesen, auf so lange Zeit
            <lb/>abzukommen. — In den pensylvanischen Gemeinen
            <lb/>gereichte mir die Liebe und Theilnahme der Ge-
            <lb type="worddiv"/>schwister zu vieler Beschämung. Auch ist mir das
            <lb/>herzhinnehmende Gefühl immer eindrücklich geblie-
            <lb type="worddiv"/>ben, welches mich durchging, als ich mit der Ge-
            <lb type="worddiv"/>meine in Philadelphia in den Gesang des Verses
            <lb/>mit einstimmte: „Laß mich nach der Freistatt wal-
            <lb type="worddiv"/>len, wo mich nichts verletzt noch stört! Keine
            <lb/>weiß ich, als die Wunden, die Dir aufgerissen
            <lb/>sind, da find' ich zu allen Stunden Platz für so
            <lb/>ein armes Kind!"</p>
        <p>Nach meiner Rückkehr diente ich noch in der
            <lb/>Anstalt bis zu Ende des Jahres, da ich die In-
            <lb type="worddiv"/>spection ganz abgab, aber die Führung des Rech-
            <lb type="worddiv"/>nungswesens ferner beibehielt, auch ertheilte ich in
            <lb/>der ersten Zeit noch einige Unterrichtsstunden.</p>
        <p>Beim Rückblick auf meinen 10jährigen Dienst
            <lb/>bei der Jugend stehe ich, im Bewußtsein meines
            <lb/>Unvermögens, beschämt da vor meinem Herrn
            <pb n="737"/>
            <lb/>über die vielfältigen Beweise Seiner Durchhülfe,
            <lb/>und danke Ihm gebeugt für die mir verliehene
            <lb/>kräftige Unterstützung zur Führung des mir anver-
            <lb type="worddiv"/>trauten wichtigen Geschäftes, bei welchem ich die
            <lb/>Ermahnung des Apostels: „So Jemand Weisheit
            <lb/>mangelt, der bitte von Gott <hi>et</hi>c." (Jac. 1,5.)
            <lb/>zu befolgen vielfältige Gelegenheit gehabt habe.
            <lb/>Auch ist mir das durchgängige Vertrauen, welches
            <lb/>mir von den Angehörigen unserer Zöglinge zu Theil
            <lb/>wurde, stets in dankbarem Andenken geblieben.</p>
        <p>Während einer Besuchreise meines Nachfolgers
            <lb/>nach Pensylvanien im Jahr 1817 übernahm ich
            <lb/>auf einige Monate abermals die Direction der An-
            <lb type="worddiv"/>stalt. In dieser Zeit herrschte in Salem ein bös-
            <lb type="worddiv"/>artiges Fieber, welches auch in der Anstalt über-
            <lb type="worddiv"/>handnahm, so daß einmal 70 Zöglinge, die Hälfte
            <lb/>der Lehrerinnen und überdies ein Theil meiner Fa-
            <lb type="worddiv"/>milie darniederlagen. In dieser sorgenvollen Zeit
            <lb/>hatte ich auch den tief schneidenden Schmerz, zwei
            <lb/>unserer Zöglinge verscheiden zu sehen. Bei allen
            <lb/>Kümmernißen aber waren mir die Tröstungen un-
            <lb type="worddiv"/>sers lieben Herrn unaussprechlich erquicklich, und
            <lb/>gerührt konnte ich Ihm dafür danken, daß Er mich
            <lb/>in dieser gedrangvollen Angst-Epoche bei Kräften
            <lb/>erhielt.</p>
        <p>Im Sommer 1819 begleitete ich den Bruder
            <lb/>Samuel Gottl. Kramsch nach Raleigh, wo dieser
            <lb/>sich einer Augen-Operation unterzog. Während
            <lb/>meines sechswöchigen Aufenthalts allda habe ich das
            <lb/>Glück gehabt, die Bekanntschaft vieler treuen Kin
            <pb n="738" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>der Gottes zu machen, und nie zuvor habe ich
            <lb/>einen Ort gesehen, wo die Erweckten sich auf eine
            <lb/>so einfältige und ungekünstelte Weise von ihren ge-
            <lb type="worddiv"/>genseitigen Herzenserfahrungen unterhielten, als
            <lb/>hier. Oefters war ich zugegen, wenn Leute von
            <lb/>verschiedenen Religionsparteien sich von dem Einen,
            <lb/>was noth ist, unterredeten, und zwar so einfältig,
            <lb/>herzlich und liebevoll, daß ich gestehen mußte: das
            <lb/>sind wahre Jünger und Jüngerinnen des himmli-
            <lb type="worddiv"/>schen Meisters. Bisweilen war es mir, als be-
            <lb type="worddiv"/>fände ich mich in Bethania, wo Lazarus, Martha
            <lb/>und Maria sich mit Jesu unterhielten und von
            <lb/>Ihm lernten. Die öffentlichen Gottesdienste sowol
            <lb/>in der Kirche der Methodisten als der Presbyteria-
            <lb type="worddiv"/>ner wurden stets zahlreich besucht; besonders er-
            <lb type="worddiv"/>wecklich waren in letzterer die evangelischen Zeug-
            <lb type="worddiv"/>nisse des Predigers Pheeters. Auch wurden beson-
            <lb type="worddiv"/>dere Versammlungen für die Neger, gewöhnlich
            <lb/>des Abends, gehalten, da ich denn Gelegenheit
            <lb/>hatte, dem ächt evangelischen Vortrag eines Ne-
            <lb type="worddiv"/>gers, der studirt hatte, beizuwohnen. In den
            <lb/>andern Kirchen wurden gleichfalls in der Woche
            <lb/>Abendversammlungen gehalten. Besonderes Inter-
            <lb type="worddiv"/>esse gewährten mir die monatlichen Beter-Ver-
            <lb type="worddiv"/>sammlungen, in welchen nicht blos der Prediger,
            <lb/>sondern auch Andere, herzbewegliche Gebete verrich-
            <lb type="worddiv"/>teten. In der Kirche der Presbyterianer nahete
            <lb/>ich mit den Communicanten zum Tische des Herrn,
            <lb/>welches nicht blos mir selbst zu wahrem Segen
            <lb/>gereichte, sondern auch Andern Veranlassung gab
            <pb n="739"/>
            <lb/>zu erbaulichen Unterhaltungen von der Gemeinschaft
            <lb/>der Kinder Gottes aller Kirchenabtheilungen.</p>
        <p>Nach meiner Rückkunft erhielt ich von der
            <lb/>Provinzial-Helfer Conferenz den Auftrag, in
            <lb/>Springplace zu besuchen. Am 17. Sept. begab
            <lb/>ich mich in Gesellschaft des Br. Samuel Thomas
            <lb/>Pfohl auf die Reise, und langte Anfangs October
            <lb/>zur herzlichen Freude der Geschwister Gambold da-
            <lb type="worddiv"/>selbst an. Zwanzig Jahre waren nunmehr ver-
            <lb type="worddiv"/>flossen, seit ich das Cherokee-Land zum erstenmal
            <lb/>betreten hatte. Welche Veränderung war seitdem
            <lb/>in demselben vorgegangen! Damals waren nur
            <lb/>schmale Pfade vorhanden, auf welchen die Waaren
            <lb/>mit Packpferden transportirt wurden; jetzt waren
            <lb/>zur Bequemlichkeit der Reisenden große Straßen
            <lb/>angelegt, auf welchen die Waaren zu Wagen zum
            <lb/>Theil von den Eingebornen selbst durchs Land ver-
            <lb type="worddiv"/>führt wurden; damals sah man nur kleine Hütten,
            <lb/>der Ackerbau fing erst an emporzukommen, die In-
            <lb type="worddiv"/>dianer wohnten meist in Ortschaften beisammen
            <lb/>und nährten sich größtentheils von der Jagd; jetzt
            <lb/>gab es keine eigentlichen Jagdreviere mehr, viele
            <lb/>einzelne Plantagen waren angelegt, mit wohlange-
            <lb type="worddiv"/>bauten Feldern und guten, zum Theil sogar schönen,
            <lb/>Häusern, und die meisten Einwohner nährten sich
            <lb/>vom Ackerbau und der Viehzucht; damals waren
            <lb/>keine Schulen und kein Gottesdienst im Lande,
            <lb/>und die Weißen und Halb-Indianer, welche ihre
            <lb/>Kinder einigermaßen unterrichten lassen wollten,
            <lb/>waren genöthigt, dieselben außerhalb Landes zu
            <pb n="740"/>
            <lb/>weißen Leuten zu schicken; jetzt waren Schulen und
            <lb/>Missions-Anstalten vorhanden, das Wort Gottes
            <lb/>wurde im Lande verkündigt und von vielen benutzt;
            <lb/>damals herrschte noch Finsterniß, jetzt lernte ich
            <lb/>mehrere meiner ehemaligen Bekannten als begna-
            <lb type="worddiv"/>digte Kinder Gottes kennen. Diese Veränderung
            <lb/>war mir höchst erfreulich. Mit den Geschwistern
            <lb/>Gambold hatte ich mehrere Ueberlegungen über
            <lb/>unsern Plan im Cherokee-Lande und insonderheit
            <lb/>über den Posten in Springplace. Es hatte sich
            <lb/>ein kleines Gemeinlein gesammelt, welches zerstreut
            <lb/>wohnte, sich nach Springplace hielt, und aus soli-
            <lb type="worddiv"/>den Leuten bestand, die guten Grund gelegt hatten.
            <lb/>Ich hatte die Freude, unter den dortigen Geschwi-
            <lb type="worddiv"/>stern mehrere meiner ehemaligen Bekannten zu fin-
            <lb type="worddiv"/>den, und hatte die Gnade, meine alten Freunde,
            <lb/>Element und Mary Vann, vor ihrem erstmaligen
            <lb/>Abendmahlsgenuß in ihrem Taufbunde zu bestäti-
            <lb type="worddiv"/>gen. Zweimal genoß ich mit dem hiesigen kleinen
            <lb/>Häuflein der Gläubigen das heilige Abendmahl,
            <lb/>wobei der Sünderfreund voll Heil und Gnade recht
            <lb/>fühlbar in unserer Mitte war und der Geist ächter
            <lb/>Bruderliebe sich mächtig regte. Es war eine Gna-
            <lb type="worddiv"/>denzeit, in welcher die erste Liebe und wahre Ein-
            <lb type="worddiv"/>falt walteten. Manche Heiden kamen auch, klag-
            <lb type="worddiv"/>ten mit Thränen über ihren unseligen Zustand und
            <lb/>erholten sich Raths, wobei mir die angelegentliche
            <lb/>Sorge der Missionare um das Heil der Seelen
            <lb/>sehr ehrwürdig war; vornehmlich war die Schwe-
            <lb type="worddiv"/>ster Garnbold unermüdet, Christo Seelen zuzufüh
            <pb n="741" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>ren und dieselben zu ermuntern. Die Anzahl der
            <lb/>Schüler in Springplace war nur klein, aber bei
            <lb/>dem Unterricht, welchen die Schwester Gambold
            <lb/>ihnen ertheilte, lernten sie etwas gründliches. Wir
            <lb/>besuchten mehrere Indianergeschwister auf ihren
            <lb/>Plantagen, und unter andern auch meinen ehema-
            <lb type="worddiv"/>ligen Bekannten, den Bruder Charles Renatus
            <lb/>Hicks, in dessen Hause ich eine Abendversammlung
            <lb/>hielt. Bei der Gelegenheit besuchten wir auch in
            <lb/>Brainerd, wo wir von den dortigen Missionaren
            <lb/>liebreich aufgenommen wurden. Die Schule allda
            <lb/>war in Flor; besonders zahlreich waren die Schü-
            <lb type="worddiv"/>ler männlichen Geschlechts. Vor unserer Abreise
            <lb/>hielt ich noch eine Anrede an sämmtliche Schüler,
            <lb/>und da ich ersucht wurde, ein Kapitel aus der Bi-
            <lb type="worddiv"/>bel vorzulesen, so benutzte ich hiezu das 60. Kap.
            <lb/>Iesaiä, mit Anwendung auf die Cherokees. Zum
            <lb/>Abschied sangen die Schüler noch zwei Lieder, eins
            <lb/>in der englischen, das andere in der Cherokee-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Sprache, ingleichen ein Lied aus unserm englischen
            <lb/>Brüdergesangbuch, welches sie von der Schwester
            <lb/>Gambold in Springplace gelernt hatten.</p>
        <p>Da etwa 20 englische Meilen — 8 1/2 Stun-
            <lb type="worddiv"/>de — von Springplace ein neuer Sitz der Chero-
            <lb type="worddiv"/>kee-Regierung, Namens Newtown angelegt und
            <lb/>ein neues Rathhaus erbaut worden war, in wel-
            <lb type="worddiv"/>chem jetzt die erste Rathsversammlung gehalten
            <lb/>werden sollte, so wurde ich ersucht, vor Eröffnung
            <lb/>derselben daselbst Gottesdienst zu halten. Bei un-
            <lb type="worddiv"/>serer Ankunft fanden wir viele Cheerokee-Oberhäup
            <pb n="742" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv"/>ter, wie auch den Bruder Charles Renatus Hicks
            <lb/>und andere Leute versammelt. Auch hatte sich ein
            <lb/>Prediger der Baptisten daselbst eingefunden, in der
            <lb/>Absicht, sich bei der Rathsversammlung die Er-
            <lb type="worddiv"/>laubniß auszuwirken, in den Thal-Ortschaften zwi-
            <lb type="worddiv"/>schen den Bergen eine Mission anzulegen, welches
            <lb/>ihm auch unter der Bedingung zugesagt wurde,
            <lb/>andern Missionen nicht in den Weg zu treten.
            <lb/>An einigen Abenden vor Eröffnung der Rathsver-
            <lb type="worddiv"/>sammlung verlas dieser Prediger etliche Kapitel aus
            <lb/>dem Gesetz Mosis, worauf ich jedesmal einige Kapitel
            <lb/>aus dem Evangelium der Versammlung mittheilte.
            <lb/>An einem Sonntag sollten sodann die Vorbereitungs-
            <lb type="worddiv-hyph"/>Feierlichkeiten ihren Anfang nehmen, wozu sich
            <lb/>viele Indianer und weiße Leute beim Rathhause
            <lb/>eingefunden hatten. Nachdem die Oberhäupter ihre
            <lb/>Sitze eingenommen hatten, hielt zuerst der Spre-
            <lb type="worddiv"/>cher der Nation, Major Ridge, eine Anrede an die
            <lb/>Oberhäupter und an die National-Committee, in
            <lb/>welcher dieselben an ihre Pflichten erinnert wurden,
            <lb/>worauf einige Oberhäupter eine Gegen-Anrede hiel-
            <lb type="worddiv"/>ten. Der Sprecher wendete sich sodann in einer
            <lb/>kurzen Ansprache an das Volk, auf welche ein
            <lb/>genehmigender Ausruf erfolgte. Sodann wurden
            <lb/>auf eine kurze Zeit die Tabakspfeifen herumgelangt,
            <lb/>und bekannt gemacht, daß jetzt der Gottesdienst
            <lb/>beginnen und heute keine weiteren Geschäfte vor-
            <lb type="worddiv"/>genommen werden würden. Hierauf nahm ich mei-
            <lb type="worddiv"/>nen Platz unter einem offenen Gebäude ein, von
            <lb/>wo aus ich von der Versammlung gesehen und
            <pb n="743"/>
            <lb/>gehört werden konnte, und der Baptisten-Prediger
            <lb/>stellte sich mir zur Seite. Zuerst legte ich in einer
            <lb/>kurzen Anrede den Zweck dieser Versammlung dar,
            <lb/>worauf ein Lied gesungen wurde. Nach einem
            <lb/>Gebet, in welchem insonderheit der Cherokee-Na-
            <lb type="worddiv"/>tion gedacht wurde, hielt ich über: Joh. 3, 16.
            <lb/>„Also hat Gott die Welt geliebet <hi>et</hi>c.“ einen Vor-
            <lb type="worddiv"/>trag von dem Rath Gottes zu unserer Seligkeit,
            <lb/>dessen Inhalt von dem Bruder Charles Renatus
            <lb/>Hicks in der Cherokee - Sprache wiederholt wurde.
            <lb/>Sodann that der Baptisten-Prediger noch eine Er-
            <lb type="worddiv"/>mahnung, in welcher er die Zuhörer dringend auf-
            <lb type="worddiv"/>forderte, dem so eben Gesagten Glauben zu schen-
            <lb type="worddiv"/>ken und demselben nachzuleben; derjenige, welcher
            <lb/>das Evangelium zuerst unter ihnen verkündigt habe,
            <lb/>stehe bei seinem vorgerückten Alter jetzt vielleicht
            <lb/>zum letztenmal vor ihnen; derselbe habe ihnen ver-
            <lb type="worddiv"/>kündiget, was zu ihrem Frieden diene, das möch-
            <lb type="worddiv"/>ten sie wohl bedenken. Auch diese Ansprache wurde
            <lb/>vom Br. Hicks verdollmetscht. Hieraus stimmte
            <lb/>der Baptisten-Prediger ein Lied aus unserm eng-
            <lb type="worddiv"/>lischen Gesangbuch an und verrichtete ein Schluß-
            <lb type="worddiv"/>gebet, in welchem er vornehmlich der Rathsver-
            <lb type="worddiv"/>sammlung den Segen Gottes zu ihren jetzigen und
            <lb/>künftigen Verhandlungen erflehte. Während des
            <lb/>Gottesdienstes, bei welchem es für einen großen
            <lb/>Theil der Zuhörer an Raum zum Sitzen gebrach,
            <lb/>herrschte die andachtvolleste Stille. Viele sah man
            <lb/>mit andächtig gefaltenen Händen und ehrfurchtsvoll
            <lb/>gesenktem Blick unbeweglich dastehen, und die Halb-
            <pb n="744" type="worddiv"/>
            <lb type="worddiv-hyph"/>Indianer nannten diese Versammlung die Einwei-
            <lb type="worddiv"/>hung ihres Rathhauses. — Von hier begaben wir
            <lb/>uns nach Oochgeelogy, um jene Gegend in Augen-
            <lb type="worddiv"/>schein zu nehmen, woselbst seit einiger Zeit eine
            <lb/>Erweckung durch das Lesen der heiligen Schrift
            <lb/>entstanden war, weshalb die Bewohner den Wunsch
            <lb/>zu erkennen gegeben hatten, ein paar Geschwister
            <lb/>in ihrer Mitte zu haben. Bei unserer Rückkunft
            <lb/>in Springplace wurde sodann überlegt, wie die
            <lb/>Bedienung dieses eine Tagereise entfernten Platzes
            <lb/>zu bewerkstelligen sein möchte. Da der Bau
            <lb/>einer Kirche in Springplace nunmehr zu Stande
            <lb/>gekommen war, so wurde dieselbe am 14. Nov.
            <lb/>feierlich eingeweiht, bei welcher Gelegenheit zwei
            <lb/>Erwachsene aus Oochgeelogy von Br. Gambold und
            <lb/>von mir das Bad der heiligen Taufe empfingen.</p>
        <p>Nach einem herzgefühligen Abschied mit der
            <lb/>lieben Indianer-Gemeine traten wir am 17. Nov.
            <lb/>die Rückreise an, und trafen in der ersten Woche
            <lb/>des December wohlbehalten wieder in Salem ein.</p>
        <p>Im Jahr 1820 unternahm ich in Geschäften
            <lb/>der hiesigen Pensions-Mädchen-Anstalt eine aber-
            <lb type="worddiv"/>malige Reise nach Pensylvanien. In dem nämli-
            <lb type="worddiv"/>chen Jahr wurde mir die Direction der Orts-Kna-
            <lb type="worddiv"/>ben-Schule in Salem übertragen, die ich nach
            <lb/>drei Jahren wieder abgab. Im Jahr 1821
            <lb/>wurde mir das Pflegeramt bei den ledigen Brü-
            <lb type="worddiv"/>dern und größeren Knaben in Salem aufgetragen,
            <lb/>welchem ich zwei Jahre lang vorgestanden habe.</p>
        <pb n="745"/>
        <p>In diesen und den folgenden Jahren habe ich
            <lb/>manche Erfahrungen gemacht von der Unzuverläs-
            <lb type="worddiv"/>sigkeit des menschlichen Herzens und zugleich von
            <lb/>meiner jämmerlichen Sündigkeit, aber auch von
            <lb/>dem Vielvergeben und den Tröstungen meines
            <lb/>barmherzigen Hohenpriesters. Je älter ich wurde,
            <lb/>desto mehr erinnerte mich mein Herz, und desto we-
            <lb type="worddiv"/>niger konnte ich mir zu Gute halten. Da geschah
            <lb/>es einmal, daß ich mir etwas erlaubte, was ich
            <lb/>mir in vorigen Zeiten vielleicht nicht so genau
            <lb/>würde genommen haben, worüber mich aber mein
            <lb/>Herz jetzt laut anklagte und in große Angst trieb.
            <lb/>Da hab ich mir einigermaßen die Seelenangst Jesu
            <lb/>in Gethsemane vorstellen können. Ich ging in den
            <lb/>Busch, und schrie laut zu meinem ewigen Erbar-
            <lb type="worddiv"/>mer. Da fühlte ich wol Vergebung, und ward
            <lb/>den warnenden und mitleidsvollen Blick meines Er-
            <lb type="worddiv"/>lösers inne, doch aber blieb noch etwas dunkeles
            <lb/>und gedrücktes zurück. Einige Zeit darauf wurde
            <lb/>mir angetragen, die Predigt zu halten, und ich
            <lb/>hatte keine Freudigkeit, sie abzulehnen. Meinem
            <lb/>Vertrag lag die Verleugnung Petri zu Grunde,
            <lb/>wobei ich zeigen wollte, wie oft wir den Herrn
            <lb/>um einer Kleinigkeit oder um eines kurzen Genusses
            <lb/>unserer Sinnlichkeit willen verleugnen, wie aber
            <lb/>der Herr noch immer die Seinen durch Seinen
            <lb/>zerschmelzenden Blick zum Besinnen zu bringen
            <lb/>wisse. Im Anfang fühlte ich mich sehr wehmüthig
            <lb/>über mich selbst, im Verfolg des Vortrages aber
            <lb/> ich so überschwänglich getröstet, daß ich sogleich
            <fw>Viertes Heft. 1835. 49</fw>
            <pb n="746"/>
            <lb/>die Füße Jesu mit Thränen hätte netzen mögen.
            <lb/>So hat mein Heiland mit mir armen, nichtswür-
            <lb type="worddiv"/>digen Sünder gehandelt. Sein Herz war immer
            <lb/>liebevoll gegen mich. O wie hat Er mich erquickt,
            <lb/>wie freundlich hat Er mich angeblickt und mir
            <lb/>mein Gnadenloos zugesichert! und gleichwol war
            <lb/>ich nicht, was ich Ihm hätte sein sollen und kön-
            <lb type="worddiv"/>nen. Wie viel Ursache hatte ich, mich zu schämen,
            <lb/>und nur Seine Gnadenstimme und erneuten Trö-
            <lb type="worddiv"/>stungen konnten mich erquicken und erhalten!</p>
        <p>Zu Anfang des Jahres 1822 wurde mir auf-
            <lb type="worddiv"/>getragen, mich der Neger in und um Salem an-
            <lb type="worddiv"/>zunehmen. Diesen Auftrag nahm ich nicht gern
            <lb/>und keineswegs mit großer Freudigkeit, sondern
            <lb/>blos aus Gehorsam und Pflichtgefühl an. Den
            <lb/>Anfang, ihnen besondere Versammlungen zu halten,
            <lb/>machte ich am 24. März dieses Jahres. Dies
            <lb/>that ich zuerst alle vier Wochen, bald hernach aber
            <lb/>auf Begehren der Neger alle 14 Tage auf verschiedenen
            <lb/>Plantagen, wozu sich jedesmal eine hübsche
            <lb/>Anzahl von Zuhörern einfand. O wie oft habe ich
            <lb/>da den Heiland gebeten, mir die Worte, die ich
            <lb/>zu diesem Volke reden solle, in den Mund zu
            <lb/>legen und dieselben den Herzen zu verdeutlichen,
            <lb/>oder vielmehr selbst durch Seinen Geist zu den
            <lb/>Herzen zu reden; denn täglich lernte ich meine
            <lb/>Unzulänglichkeit mehr kennen, und niemals hielt
            <lb/>ich an sie einen Vortrug, oder unterhielt mich mit
            <lb/>einzelnen derselben, ohne zuvor um Gnade, Sal-
            <lb type="worddiv"/>bung und Weisheit gefleht zu haben. Im Jahr
            <pb n="747"/>
            <lb/>1823 wurde ein eigenes Gotteshaus für dieses Volk
            <lb/>bei Salem erbaut, und am 28. Dec. desselben
            <lb/>Jahres eingeweiht, bei welcher Gelegenheit die erste
            <lb/>erwachsene Negerin getauft wurde.</p>
        <p>Noch hatte ich die Lection des Nichtsseins zu
            <lb/>lernen, und diese ging mir schwer ein, aber sie
            <lb/>war nöthig. Von dieser Nothwendigkeit überzeugt,
            <lb/>betete ich unablässig: Ach, mache mich zum Stäub-
            <lb type="worddiv"/>lein, zum Pünktlein, zum Nichts! und eine Zeit
            <lb/>lang kam mir der Spruch: Ein Jeglicher sei ge-
            <lb type="worddiv"/>sinnt, wie Jesus Christus auch war, — nicht aus
            <lb/>dem Gemüthe. Einmal schwebte mir dieser Spruch
            <lb/>eine ganze Nacht hindurch unablässig vor, und da-
            <lb type="worddiv"/>bei war es mir, als setzte Jemand hinzu: „daß,
            <lb/>wer uns ins Gesichte kriegt, denkt: so war Er auf
            <lb/>Erden." Am folgenden Morgen ging ich aus,
            <lb/>um die Neger auf einer Plantage zu besuchen.
            <lb/>Gleich beim Austritt aus meinem Hause kam mir
            <lb/>Obiges wieder so nachdrücklich vors Gemüth, daß
            <lb/>ich ganz weich und zerflossen wurde, und dachte:
            <lb/>Ach Gott, welches Glück kann mit dem Glück in
            <lb/>Vergleich kommen, so zu sein, wie das Lamm
            <lb/>war auf Erden? Dieses Glück wird mir wol nie
            <lb/>zu Theil werden, ich habe es mir durch mein Wi-
            <lb type="worddiv"/>derstreben verscherzt! Dabei fühlte ich mich so klein
            <lb/>und niedrig und weich, daß ich auf dem ganzen
            <lb/>Weg weinte und zum Heiland sagte: Guter Hei-
            <lb type="worddiv"/>land, ich weiß wohl, daß ich mir das Glück, zu
            <lb/>sein, wie Du warst auf Erden, verscherzt habe,
            <lb/>und Du weißt es noch besser als ich. Durch Dein
            <fw>49*</fw>
            <pb n="748"/>
            <lb/>unermeßliches Erbarmen aber schenke mir in mei-
            <lb type="worddiv"/>nen alten Tagen noch so viel davon, als Du mich
            <lb/>fähig dazu findest oder fähig machen kannst. Dabei
            <lb/>zerfloß ich vor Ihm wie Wachs am Feuer, und es
            <lb/>war mir, als wäre ich im Umgang mit Ihm schon
            <lb/>im Himmel.</p>
        <p>Im Jahr 1824 fühlte ich öfters eine Art
            <lb/>Heimweh nach den ewigen Hütten, und wünschte
            <lb/>daheim zu sein bei Christo meinem Herrn. Allein
            <lb/>es war mir vorbehalten, noch mehr zu lernen.
            <lb/>Denn wenn ich gleich unbeschreiblich beglückende
            <lb/>Blicke von dem Freunde, dem Einen, erhielt, so
            <lb/>war es doch noch buchstäblich bei mir wahr, was
            <lb/>in einem unserer Verse so ausgedrückt ist: „Wenn
            <lb/>Er ausgeküßt hat, hält Er Schule!" Noch man-
            <lb type="worddiv"/>che sündige Ecken meines Herzens mußte ich ken-
            <lb type="worddiv"/>nen lernen, die nur Jesu Blut heilen und bedecken
            <lb/>kann, und die mich zum Kreuze trieben. Unter
            <lb/>andern lernte ich, daß ich nicht dankbar genug bin.
            <lb/>Immer mehr wollte ich vom Heiland haben, und
            <lb/>habe manchmal nicht daran gedacht, daß Alles,
            <lb/>was ich von Ihm genoß, unverdiente Gnade sei,
            <lb/>deren ich gar nicht werth bin, daß dasjenige, was
            <lb/>Er mir zu geben für gut findet, von mir als ge-
            <lb type="worddiv"/>nugsam mit Dank und in Demuth angenommen
            <lb/>werden solle, und daß dieser Dank sich zeigen müsse
            <lb/>in Wort und Wandel zur Ehre Seines Namens.
            <lb/>Wie viel ich noch werde zu lernen haben, weiß
            <lb/>ich nicht, und überlasse es dem Lehrer, aber so
            <lb/>viel glaube ich, daß es noch Manches zu lernen
            <pb n="749"/>
            <lb/>geben kann, um Christo eine reine Braut darzu-
            <lb type="worddiv"/>stellen.</p>
        <p>Seit mehreren Jahren waren das meine selig-
            <lb type="worddiv"/>sten Stunden, wenn ich im Busche auf einsamen
            <lb/>Wegen, etwa Sonntags Nachmittag oder bisweilen
            <lb/>Abends bei Mondschein, einen Spatziergang machte,
            <lb/>und mich da klein und gebeugt mit dem Freunde
            <lb/>meiner Seele unterhielt, oder mir von Ihm Seine
            <lb/>Todesgestalten einprägen ließ. Davon war ich
            <lb/>immer gern stille, denn was da zwischen mir und
            <lb/>meinem Freunde vorgeht, und die Sprache, die
            <lb/>wir da mit einander führen, versteht doch sonst
            <lb/>Niemand als wir, sie ist weder zu beschreiben noch
            <lb/>zu erklären. Nun ist mirs so, als würde meine
            <lb/>Zeit hienieden bald zu Ende sein. Den Ruf,
            <lb/>beim Herrn daheim zu sein, erwarte ich in der
            <lb/>Stille. Ich bin ein armes Wesen, das weiß ich
            <lb/>wohl, und bin meinem Herrn vielen Dank schul-
            <lb type="worddiv"/>dig, daß Er mich so weit hindurch gebracht hat,
            <lb/>und bei dem Dank, den ich Ihm für die vergan-
            <lb type="worddiv"/>genen Proben Seiner Treue bringe, werfe ich mich
            <lb/>in Seine ewig erbarmenden Arme und bitte Ihn,
            <lb/>mich in denselben fest zu halten bis ans Ende.</p>
            <byline><placeName>Salem in Nord-Carolina</placeName>,
                <lb/>am <date>25. Januar 1827</date>.
                <lb/><persName>Abraham Steiner</persName>.
            </byline>
    </div>
    <div>
        <pb n="750"/>
        <head>Nachtrag vom 24. Sept. 1832.</head>
        <p>Seit Abfassung obigen Aufsatzes habe ich von
            <lb/>den Gebrechen und Schwachheiten des Alters mehr
            <lb/>zu empfinden gehabt, als zuvor; auch hat der Herr
            <lb/>meine Gehülfin am 17. August 1829 mir von der
            <lb/>Seite genommen, und mich dadurch in den Wit-
            <lb type="worddiv"/>werstand versetzt, in welchem ich übrigens durch
            <lb/>Seine Gnade ganz vergnügt bin. Was noch mit
            <lb/>mir werden wird oder werden soll, habe ich Ihm
            <lb/>überlassen, und es macht mir keine trübe Stunde;
            <lb/>mein Kummer ist nur, daß ich so lässig bin in
            <lb/>dem Laufe nach dem vorgesteckten Ziele, welches
            <lb/>mir vorhält meine himmlische Berufung in Christo
            <lb/>Jesu, und mein Hauptwunsch geht dahin, daß mir
            <lb/>mein Jesus meine Beilage bewahren wolle bis an
            <lb/>jenen Tag, und daß Er Sein schwaches Kind fest-
            <lb type="worddiv"/>halten wolle bis ans Ende; dann aber auch, daß
            <lb/>Er meine Kinder und Kindeskinder immer mehr
            <lb/>an sich ziehen und ihre Herzen mit Liebe zu Ihm,
            <lb/>ihrem Erlöser, entzünden möge. Meine Abend-
            <lb type="worddiv"/>spatziergänge beim Mondschein haben seit jener
            <lb/>Zeit zwar aufgehört, nichtsdestoweniger aber werden
            <lb/>die geheimen Unterredungen mit meinem theuersten
            <lb/>Freunde fortgesetzt, wenn ich ein Stündlein irgend-
            <lb type="worddiv"/>wo allein verbringen kann, und Er es an mich
            <lb/>bringt, und mir die Worte, die ich mit Ihm rede,
            <lb/>durch Seinen Geist selbst ins Herz legt. Auch in
            <lb/>meinen alten Tagen finde ich es noch immer nöthig,
            <lb/>als Bettler zu Ihm zu kommen. Ihm meine Noth
            <pb n="751"/>
            <lb/>zu klagen, und von Ihm anzunehmen, was Er
            <lb/>mir darreicht. Zu dem habe ich immer mehr ein-
            <lb type="worddiv"/>sehen gelernt, daß Alles, was aus Jesu Gnaden-
            <lb type="worddiv"/>fülle mir dargereicht wird, nicht von meinem Wol-
            <lb type="worddiv"/>len und Laufen nach meinen Wünschen und Wäh-
            <lb type="worddiv"/>len abhängt, sondern daß Er es weise einzurichten
            <lb/>weiß, und daß Alles unverdiente Gnade ist, sowol
            <lb/>was Er mir gibt, als auch dasjenige, was Er
            <lb/>für gut findet, mir für die Zeit vorzuenthalten,
            <lb/>und daß wir hier im Glauben leben und nicht im
            <lb/>Schauen. Wenn Er mich denn einmal besucht,
            <lb/>und sich mit mir unter vier Augen einlaßt, so ist
            <lb/>das eine Festzeit für mich, die ich nicht immer
            <lb/>erwarten kann. Was soll ich noch sagen? Mein
            <lb/>Ungeschicktsein ist groß, des Heilandes Mühe mit
            <lb/>mir unbeschreiblich, und eS war so in meinem gan-
            <lb type="worddiv"/>zen Leben. Und wenn ich bedenke, daß unser Herr
            <lb/>sich so lange Zeit mit mir müht, und noch so we-
            <lb type="worddiv"/>nig Ehre und Zier von Seiner Emsigkeit sieht, so
            <lb/>wünsche ich wol recht herzlich, daß ich Ihm mehr
            <lb/>zur Ehre und Zierde sein möchte. Nie werde ichs
            <lb/>Ihm genug verdanken können, was Er an mir,
            <lb/>Seinem Kranken, gethan hat. Den Ihm gebüh-
            <lb type="worddiv"/>renden Dank aber werde ich Ihm, wenn ich dro-
            <lb type="worddiv"/>ben bei Ihm daheim bin, entsündigt zollen. In-
            <lb type="worddiv"/>dessen küsse ich Ihm hier schon, so gut ich kann,
            <lb/>die blutigen Hände, womit Er mich träget sammt
            <lb/>meinem Elende.</p>
        <p>So weit er selbst.</p>
    </div>
    <div>
        <pb n="752"/>
        <head>Von Seiten der Gemeine wird noch
            <lb/>hinzugefügt:</head>
        <p>Unter einem sehr geschäftsvollen Lebensgange
            <lb/>war dem seligen Bruder nach und nach das Alter
            <lb/>herbeigeschlichen, und jemehr er in der allmähligen
            <lb/>Abnahme seiner Kräfte dies gewahr wurde, desto
            <lb/>angelegentlicher wurde auch die von Jugend auf
            <lb/>gespürte und immer lebhafter gewordene Aufmerk-
            <lb type="worddiv"/>samkeit auf seinen innern Zustand, wie dies sein
            <lb/>eigenhändiger Lebenslauf genugsam beweiset.</p>
        <p>Seit dem Heimgang seiner lieben Frau wurde
            <lb/>sein Gemüth noch mehr als zuvor auch dorthin ge-
            <lb type="worddiv"/>richtet, wo er ewig zu sein wünschte; so sehr er
            <lb/>übrigens die treue und liebevolle Pflege, die er von
            <lb/>seinen Kindern und insonderheit von seiner Tochter
            <lb/>Sally genoß, dankbar erkannte und hochschätzte.
            <lb/>Ins Ganze genommen hatte er eine recht gute Ge-
            <lb type="worddiv"/>sundheit zu genießen, bis sich seit dem vergangenen
            <lb/>Spätjahr eine starke Abnahme seiner Leibeskräfte,
            <lb/>verbunden mit Brustbeschwerden und andern Schwä-
            <lb type="worddiv"/>chen und Schmerzen, ernstlicher als je zuvor zu
            <lb/>zeigen anfing. Auch die mit dem Frühling wieder-
            <lb type="worddiv"/>kehrende wärmere Witterung hatte diesmal nicht
            <lb/>die Wirkung auf ihn wie sonst, daß sie ihn gleich-
            <lb type="worddiv"/>sam neu belebt hätte. Vielmehr schien er, seitdem
            <lb/>er am 27. April dieses Jahres noch recht vergnügt
            <lb/>in sein 76stes Lebenjahr eingetreten war, auffallend
            <lb/>schwächer zu werden; wie er sich denn auch auf
            <lb/>das bestimmteste äußerte, daß die Tage seiner Wall-
            <lb type="worddiv"/>fahrt bald ein Ende haben würden.</p>
        <pb n="753"/>
        <p>So lange es ihm möglich war, sehte er seine
            <lb/>treuen Bemühungen bei den Negern, welche der
            <lb/>Heiland sichtbar mit Seinem Segen begleitete, fort.
            <lb/>Für diesen anspruchslosen Dienst an dem geringsten
            <lb/>Seiner Brüder wird der Herr ihm gewiß einen
            <lb/>besonderen Gnadenlohn zu Theil werden lassen.</p>
        <p>In den letzten Wochen seines Hieniedenseins
            <lb/>wurden die Brustbeschwerden heftiger, so daß er
            <lb/>wenig mehr im Bette ruhen konnte, und auch
            <lb/>sitzend war er nicht im Stande, sich durch Schlaf
            <lb/>zu erquicken. Dabei aber blieb sein Gemüth alle-
            <lb type="worddiv"/>zeit heiter und sein Herz in Friede, und seine Seele
            <lb/>faßte sich in Geduld und labte sich an dem Liede,
            <lb/>das hier und droben tönt in Harmonie: „Wir
            <lb/>sind versöhnt!"</p>
        <p>Am 22. Mai Abends merkte man deutlich,
            <lb/>daß der Moment seiner Vollendung ganz nahe sei.
            <lb/>Es wurde ihm daher in Beisein seiner Kinder und
            <lb/>mehrerer Geschwister der Segen des Herrn und
            <lb/>der Gemeine zu seiner Heimfahrt ertheilt, und
            <lb/>etwa zwei Stunden darauf blieb sein Othem stehen,
            <lb/>und seine begnadigte Seele verließ die müde Hütte
            <lb/>nach einer Wallfahrt von 75 Jahren, 3 Wochen
            <lb/>und 4 Tagen.</p>
        <p>Seine zweite Ehe ist mit 4 allhier noch leben-
            <lb type="worddiv"/>den Kindern gesegnet worden, von welchen er
            <lb/>6 Enkel erlebt hat.</p>
    </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>